[{"partido": "Acci\u00f3n Popular", "partido_qp": "accion_popular", "temas": [{"tema": "Econom\u00eda", "contenido": ["Proponemos fortalecer la SUNAT y darle mayores facultades para se bajen sustancialmente los niveles de evasi\u00f3n y elusi\u00f3n tributaria.                                                  ", "Propondremos nuevamente el Proyecto de Ley de Acci\u00f3n Popular sobre control previo de fusiones, para garantizar verdaderamente la libre competencia y no permitir las pr\u00e1cticas monop\u00f3licas y sus excesos, tal como actualmente sucede en la venta de medicinas y otros productos esenciales.", "Articularemos los mercados y las cadenas de comercializaci\u00f3n para generar riqueza, mediante el impulso de la inversi\u00f3n p\u00fablica y privada, y por la aplicaci\u00f3n de la ciencia y la tecnolog\u00eda, para la creaci\u00f3n y multiplicaci\u00f3n de empleo digno y el teletrabajo, con mayor valor agregado y una justa distribuci\u00f3n del ingreso y la riqueza, teniendo como soporte una continua capacitaci\u00f3n tanto en la formaci\u00f3n b\u00e1sica como en la productiva.", "Promover una econom\u00eda competitiva y diversificada; integrada por la vialidad, el transporte y la conectividad,", "Proponemos la ejecuci\u00f3n de una pol\u00edtica expansiva con gasto eficiente, con la ejecuci\u00f3n de los proyectos de inversi\u00f3n p\u00fablica de mayor impacto social, que tiene la cartera de proyectos del Estado, previa revisi\u00f3n del MEF y del CEPLAN, a fin de recuperar no solo la econom\u00eda sino el empleo perdido, incluso ampliarlo para alcanzar 5 millones de puestos de trabajo.", "Es necesaria tambi\u00e9n una reforma tributaria que nos permita alcanzar una real justicia social en la redistribuci\u00f3n de los escasos recursos que administra el Estado.", "Haremos los cambios legislativos correspondientes, en el marco de la Constituci\u00f3n, y mediante mecanismos de mercado, para que los ahorros del p\u00fablico, sean para el p\u00fablico, entre estos las personas de bajos ingresos y las MYPES, a costos competitivos, para que tambi\u00e9n tengan la oportunidad de cambiar y mejorar sus vidas usando el ahorro de la sociedad.", "Otorgaremos cr\u00e9dito barato, mediante mecanismos de mercado, a las MYPES, que son el motor de la econom\u00eda nacional, pues representan el 95 % de las empresas que existen en el Per\u00fa.", "La regulaci\u00f3n que realice el BCR, se har\u00e1 con criterios t\u00e9cnicos, tomando en cuenta, como un medidor referencial, las tasas internacionales de pa\u00edses con econom\u00edas de mercado, comparables al Per\u00fa.", "En el primer a\u00f1o, reconstruiremos las reservas del Fondo de Estabilizaci\u00f3n Fiscal, y la Reserva Secundaria de Liquidez, estableciendo mecanismos financieros y tributarios que permitan ingresos justos y suficientes para recuperar nuestros recursos fiscales y atender las apremiantes necesidades del pa\u00eds.", "Se revisar\u00e1 los pr\u00e9stamos contra\u00eddos por el pasado gobierno que endeuda al Per\u00fa por m\u00e1s de cien a\u00f1os, lo cual significa hipotecar a varias generaciones de peruanos.", "Nos proponemos reducir la informalidad a 30 % en los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os, para que tengamos un pa\u00eds viable.", "Tomar medidas y retornar a los niveles de endeudamiento p\u00fablico a menos del 26 % del PBI, que hab\u00eda antes del a\u00f1o 2016, porque un pa\u00eds endeudado no tiene futuro. ", "Constituir un Fondo Especial Revolvente que pueda sostener y hasta reemplazar temporalmente los ingresos que dejen de percibir los sectores vulnerables y as\u00ed puedan sostener tambi\u00e9n la demanda en la econom\u00eda, mientras \u00e9sta se recupera.", "Fortalecer los organismos reguladores y el INDECOPI, otorg\u00e1ndole nuevas funciones, como por ejemplo, se disponga de las multas impuestas a empresas infractoras, una parte para pre indemnizar a la v\u00edctima o ciudadano afectado por la infracci\u00f3n cometida o por la pr\u00e1ctica abusiva.", "Masificar en la poblaci\u00f3n la cultura tributaria, esto es, la conciencia de que todos tenemos que contribuir, seg\u00fan nuestras posibilidades, al sostenimiento de los gastos del Estado."]}, {"tema": "Educaci\u00f3n", "contenido": ["Continuaremos fortaleciendo a los Colegios de Alto Rendimiento, y desarrollaremos las Universidades P\u00fablicas de Alto Rendimiento a trav\u00e9s de las actuales universidades que se esfuercen para alcanzar niveles de educaci\u00f3n de calidad.", "Fortalecer la malla curricular de estudiantes secundarios con enfoque a educaci\u00f3n c\u00edvica, m\u00fasica y artes pl\u00e1sticas seg\u00fan la regi\u00f3n donde se encuentren de tal manera que se potencie el amor y valor a nuestras expresiones locales, regionales y nacionales, es importante incluir la ense\u00f1anza del quechua.", "Se implantar\u00e1 la meritocracia, para que los mejores alumnos tengan becas completas, en todos los niveles, inclusive si son adultos mayores de 40 a\u00f1os, siempre que en este \u00faltimo caso, sea para terminar una carrera inconclusa, y se est\u00e9 en condici\u00f3n de pobreza o desempleo temporal. Igualmente se implantar\u00e1 becas de estudios en las mejores universidades del extranjero para los mejores estudiantes de las universidades a fin de que se especialicen y regresen a mejorar las actividades productivas en nuestro pa\u00eds.", "Adoptar los est\u00e1ndares de calidad de los pa\u00edses de la OECD, que tienen los mejores sistemas educativos del mundo. Proponemos invertir el 10 % del PBI en educaci\u00f3n.", "Pondremos foco tambi\u00e9n a la infraestructura educativa para potenciar la teleeducaci\u00f3n en todos los rincones del pa\u00eds."]}, {"tema": "Salud", "contenido": ["Proponemos un sistema con garant\u00eda del Estado, donde los peruanos con menores recursos, accedan al sistema de salud sin requisito pecuniario alguno, sin tener que llenar previamente pagar\u00e9s en blanco, o entregar adelantos de pago como se hace ahora.", "Provisi\u00f3n suficiente de ox\u00edgeno medicina, compra y realizaci\u00f3n de pruebas moleculares masivas, distribuci\u00f3n gratuita de medicamentos esenciales para el tratamiento del Covid-19", "Distribuci\u00f3n de bienes sanitarios y medicinas, gratuitamente a sectores pobres, si es indispensable y urgente confinamientos focalizados y medidas de protecci\u00f3n cuando haya rebrotes.", "Coordinar la distribuci\u00f3n de medicinas a los domicilios de los pacientes, a fin de descongestionar las farmacias de las postas y hospitales a nivel nacional, tanto de los pacientes de ESSALUD como los del MINSA.", "Sistematizar los procesos log\u00edsticos y efectivizar el control del gasto a fin de evitar la corrupci\u00f3n en los procesos de compras y de licitaciones para el abastecimiento de bienes y servicios a postas y hospitales.", "Asegurar la compra de la vacuna en el tiempo m\u00e1s breve, vacunaci\u00f3n masiva apenas sea posible, acceso universal y descentralizado a una cobertura de salud integral oportuna en consultas, intervenciones quir\u00fargicas y otras atenciones, priorizando la salud preventiva.", "Dar mayor autonom\u00eda a los hospitales p\u00fablicos, eliminar las numerosas y contradictorias normas de car\u00e1cter coercitivo que restringen el espacio de decisi\u00f3n de los directores y gerentes de redes y jefes de centros y puestos de salud, a fin de que puedan generar iniciativas de gesti\u00f3n con otros modelos de atenci\u00f3n, garantizando la calidad del servicio y su accesibilidad a los m\u00e1s pobres, prohibiendo las preferencias y argollas que se generan en la toma de decisiones, incluso en evitar las trabas para el traslado de los profesionales hacia las distintas redes de salud que m\u00e1s cercanas tengan a su domicilio.", "Campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n para que la comunidad colabore con el cumplimiento de las medidas de seguridad.", "Desarrollar mecanismos de financiamiento solidarios y progresivos (pro-equidad), con subsidio del Estado focalizado en los pobres, que operen de la manera m\u00e1s costo- beneficio, para lograr el aseguramiento universal a un plan b\u00e1sico de salud adecuado al perfil epidemiol\u00f3gico de cada espacio poblacional.", "Equipamiento y fortalecer los hospitales, centros m\u00e9dicos y postas para seguir enfrentando el virus y posibles rebrotes, distribuci\u00f3n de equipos de bioseguridad a todo el personal de primera l\u00ednea: m\u00e9dicos, enfermeras, t\u00e9cnicos, obstetras, auxiliares de salud, polic\u00edas, militares, bomberos, personal municipal que labora en las calles, entre otros.", "Proponemos adoptar los est\u00e1ndares de la OECD para que se determinen los precios de los medicamentos, en funci\u00f3n a los promedios de los precios internacionales de los mismos en pa\u00edses con econom\u00edas de mercado comparables al Per\u00fa."]}, {"tema": "Seguridad ciudadana", "contenido": ["Encararemos el problema de la delincuencia com\u00fan en los seis primeros meses, implementando medidas diferentes a las que se han venido aplicando donde la Polic\u00eda Nacional, los servicios de inteligencia, las Fuerzas Armadas, los gobiernos regionales, los alcaldes, las rondas campesinas, los agentes privados de seguridad y los Vecinos, organizados en juntas vecinales enfrenten la delincuencia de manera coordinada, para capturar a los delincuentes y mandarlos a prisiones seguras, y realicen actividades productivas mientras cumplen sus sanciones o condenas.", "Impulsaremos la reforma carcelaria a fin de convertir a las c\u00e1rceles en centros productivos, de readaptaci\u00f3n de reos, de auto mantenimiento y aisladas de las principales ciudades del pa\u00eds.", "Que las c\u00e1maras de vigilancia est\u00e9n interconectadas en l\u00ednea y las unidades policiales ubicadas en las zonas del mapa del delito, de tal manera que la coordinaci\u00f3n entre el que monitorea la c\u00e1mara y el patrullero sea inmediata y se intercepte al delincuente. Que no sirvan solo para grabar el delito.", "Reforzar el trabajo de inteligencia policial e investigaci\u00f3n criminal.", "Se considerar\u00e1 la violaci\u00f3n de ni\u00f1os y mujeres como delitos graves, se implementar\u00e1 como pena accesoria a la c\u00e1rcel la castraci\u00f3n qu\u00edmica, la misma que en otros pa\u00edses ha conseguido reducir el n\u00famero de violaciones."]}, {"tema": "Trabajo y promoci\u00f3n del empleo", "contenido": ["Desarrollo econ\u00f3mico sostenible donde la sociedad y el estado auspicien y fomenten la formaci\u00f3n de capital de los peque\u00f1os emprendimientos para que se refleje en la b\u00fasqueda del empleo digno.", "Dise\u00f1ar pol\u00edticas de reconversi\u00f3n laboral a cargo del Ministerio de Trabajo creando una entidad que monitoree la oferta y demanda laboral a nivel nacional con la finalidad de capacitar y ocupar a la PEA desplazada ya sea por el COVID-19 o por la digitalizaci\u00f3n de los procesos de producci\u00f3n de las empresas, hacia actividades dependientes nuevas o en proyectos de emprendimiento que generen empleo impulsando la creaci\u00f3n de PYMES en todos los sectores econ\u00f3micos del pa\u00eds.", "Reformar los sistemas de pensiones, y precisamente crear un nuevo Sistema de Pensiones que otorgue una Pensi\u00f3n B\u00e1sica Universal (PBU) a todos los ciudadanos peruanos que se financie con impuestos, sin perjuicio del ahorro individual, para mejorar la pensi\u00f3n.", "Fomentar el emprendimiento empresarial desde la escuela y universidad, fortaleciendo mecanismos de asistencia t\u00e9cnica y financiera para las PYMES potenci\u00e1ndolas principalmente para el mercado externo, que permitan mejorar su eficiencia econ\u00f3mica, el refuerzo de la confianza de clientes, inversores, proveedores y empleados como garant\u00eda de un c\u00edrculo virtuoso de la sostenibilidad econ\u00f3mica, social y medioambiental, bas\u00e1ndose en su rentabilidad.", "Legislar entorno a la creaci\u00f3n de contratos laborales estables de media jornada y/o estacionales; as\u00ed como tambi\u00e9n otorgar incentivos tributarios a quienes contraten personas entre 55 y 65 a\u00f1os de edad.", "Llevar a cabo una reforma laboral que consiga mejores condiciones de trabajo, remuneraciones razonables y suficientes para los trabajadores, capacitaci\u00f3n permanente, seguridad social, seguro de salud, protecci\u00f3n para el desempleo temporal, bonos de productividad y participaci\u00f3n real en las utilidades de las empresas.", "Incentivar toda actividad empresarial formal y canalizar la informalidad y elusi\u00f3n laboral para que en el m\u00e1s corto plazo logre la formalidad. La Formaci\u00f3n Profesional estar\u00e1 en funci\u00f3n de las necesidades empresariales cuyas carreras y curr\u00edculos se dise\u00f1ar\u00e1n entre universidad \u2013 empresa \u2013 estado, para evitar el desempleo universitario.", "La estrategia reactivadora para impulsar la producci\u00f3n y generar empleo formal, debe considerar acciones de est\u00edmulo diferenciadas para la gran empresa, mediana empresa y peque\u00f1as empresas, debemos tener presente que el Estado no tiene ni tendr\u00e1 capacidad para generar empleo productivo y que esta se soportar\u00e1 en la iniciativa privada principalmente en el sector de PYMES, en las que debemos hacer esfuerzos para transformar la inversi\u00f3n en PYMES promoviendo una demanda de financiaci\u00f3n de pymes menos dependientes de las entidades de cr\u00e9dito para reducir el riesgo sist\u00e9mico en futuras crisis por la dependencia casi exclusiva de la banca comercial y para facilitar sus procesos de expansi\u00f3n", "Estabilizar la pol\u00edtica para permitir la creaci\u00f3n de cinco millones de empleos en el per\u00edodo de cinco a\u00f1os de gobierno, si las condiciones econ\u00f3micas no se siguen afectando por la continuaci\u00f3n de la pandemia.", "Aplicaci\u00f3n de la ciencia y la tecnolog\u00eda, para la creaci\u00f3n y multiplicaci\u00f3n de empleo digno y el teletrabajo, con mayor valor agregado y una justa distribuci\u00f3n del ingreso y la riqueza, teniendo como soporte una continua capacitaci\u00f3n tanto en la formaci\u00f3n b\u00e1sica como en la productiva."]}], "contenido_plan": "Desarrollo econ\u00f3mico sostenible donde la sociedad y el estado auspicien y fomenten la formaci\u00f3n de capital de los peque\u00f1os emprendimientos para que se refleje en la b\u00fasqueda del empleo digno.Dise\u00f1ar pol\u00edticas de reconversi\u00f3n laboral a cargo del Ministerio de Trabajo creando una entidad que monitoree la oferta y demanda laboral a nivel nacional con la finalidad de capacitar y ocupar a la PEA desplazada ya sea por el COVID-19 o por la digitalizaci\u00f3n de los procesos de producci\u00f3n de las empresas, hacia actividades dependientes nuevas o en proyectos de emprendimiento que generen empleo impulsando la creaci\u00f3n de PYMES en todos los sectores econ\u00f3micos del pa\u00eds.Reformar los sistemas de pensiones, y precisamente crear un nuevo Sistema de Pensiones que otorgue una Pensi\u00f3n B\u00e1sica Universal (PBU) a todos los ciudadanos peruanos que se financie con impuestos, sin perjuicio del ahorro individual, para mejorar la pensi\u00f3n.Fomentar el emprendimiento empresarial desde la escuela y universidad, fortaleciendo mecanismos de asistencia t\u00e9cnica y financiera para las PYMES potenci\u00e1ndolas principalmente para el mercado externo, que permitan mejorar su eficiencia econ\u00f3mica, el refuerzo de la confianza de clientes, inversores, proveedores y empleados como garant\u00eda de un c\u00edrculo virtuoso de la sostenibilidad econ\u00f3mica, social y medioambiental, bas\u00e1ndose en su rentabilidad.Legislar entorno a la creaci\u00f3n de contratos laborales estables de media jornada y/o estacionales; as\u00ed como tambi\u00e9n otorgar incentivos tributarios a quienes contraten personas entre 55 y 65 a\u00f1os de edad.Llevar a cabo una reforma laboral que consiga mejores condiciones de trabajo, remuneraciones razonables y suficientes para los trabajadores, capacitaci\u00f3n permanente, seguridad social, seguro de salud, protecci\u00f3n para el desempleo temporal, bonos de productividad y participaci\u00f3n real en las utilidades de las empresas.Incentivar toda actividad empresarial formal y canalizar la informalidad y elusi\u00f3n laboral para que en el m\u00e1s corto plazo logre la formalidad. La Formaci\u00f3n Profesional estar\u00e1 en funci\u00f3n de las necesidades empresariales cuyas carreras y curr\u00edculos se dise\u00f1ar\u00e1n entre universidad \u2013 empresa \u2013 estado, para evitar el desempleo universitario.La estrategia reactivadora para impulsar la producci\u00f3n y generar empleo formal, debe considerar acciones de est\u00edmulo diferenciadas para la gran empresa, mediana empresa y peque\u00f1as empresas, debemos tener presente que el Estado no tiene ni tendr\u00e1 capacidad para generar empleo productivo y que esta se soportar\u00e1 en la iniciativa privada principalmente en el sector de PYMES, en las que debemos hacer esfuerzos para transformar la inversi\u00f3n en PYMES promoviendo una demanda de financiaci\u00f3n de pymes menos dependientes de las entidades de cr\u00e9dito para reducir el riesgo sist\u00e9mico en futuras crisis por la dependencia casi exclusiva de la banca comercial y para facilitar sus procesos de expansi\u00f3nEstabilizar la pol\u00edtica para permitir la creaci\u00f3n de cinco millones de empleos en el per\u00edodo de cinco a\u00f1os de gobierno, si las condiciones econ\u00f3micas no se siguen afectando por la continuaci\u00f3n de la pandemia.Aplicaci\u00f3n de la ciencia y la tecnolog\u00eda, para la creaci\u00f3n y multiplicaci\u00f3n de empleo digno y el teletrabajo, con mayor valor agregado y una justa distribuci\u00f3n del ingreso y la riqueza, teniendo como soporte una continua capacitaci\u00f3n tanto en la formaci\u00f3n b\u00e1sica como en la productiva.", "hoja_de_vida": {"Candidato": "Yonhy Lescano Ancieta", "Cargo": "Presidente de la Rep\u00fablica", "Edad": "61", "G\u00e9nero": "M", "Partido Pol\u00edtico": "Acci\u00f3n Popular", "\u00daltimo centro laboral": "Congreso de la Rep\u00fablica", "Centro de Estudios": "Universidad Cat\u00f3lica de Santa Mar\u00eda", "Concluido": "S\u00ed", "Carrera": "Derecho", "Titulado": "S\u00ed", "Pa\u00eds de nacimiento": "Per\u00fa", "Regi\u00f3n de nacimiento": "Puno", "Domicilio": "Lima", "Sentencia Penal": "No", "Delito": "No", "Sentencia Civil": "No", "Fallo civil": "No", "Ingresos Anuales": "241,073.84", "Valor de bienes inmuebles (propiedades)": "2,106,010.00", "Valor de bienes muebles (veh\u00edculos y otros)": "61,000.00", "Deuda con la Sunat": "No", "Aportes a campa\u00f1as electorales": "15,935.00", "Procesos electorales en los que ha participado": "5", "Procesos electorales ganados": "4", "Historial de papeletas en el SAT": "0", "Suma total del importe del historial de papeletas": "0.00", "Estado de licencia seg\u00fan el Ministerio de Transportes": "Vencida", "Sanci\u00f3n en registros de servir": "No registra", "Instituci\u00f3n donde recibi\u00f3 la sanci\u00f3n servir": "No registra"}, "candidato_nombres_completo": "Yonhy Lescano Ancieta", "candidato_nombres": "Yonhy Lescano"}, {"partido": "Avanza Pa\u00eds", "partido_qp": "avanza_pais", "temas": [{"tema": "Econom\u00eda", "contenido": ["Mantener un d\u00e9ficit menor que en el 2020 retomando el camino hacia la estabilizaci\u00f3n y sostenibilidad fiscal.", "Desarrollar el potencial productivo del sector informal.", "Creaci\u00f3n de un fondo soberano de riqueza, bajo un r\u00e9gimen de administraci\u00f3n privada con independencia administrativa y financiera, que pondr\u00e1 en valor ciertos activos l\u00edquidos (fondo de estabilizaci\u00f3n fiscal y de reservas, valor presente de las concesiones) y los no l\u00edquidos (tierras eriazas, edificios, colegios, recursos naturales no concesionados, entre otros) y administrar\u00e1 y vigilar\u00e1 su rendimiento financiero. El fondo emitir\u00e1 obligaciones soberanas respaldadas por los activos puestos en valor para invertir en estabilidad fiscal, participaci\u00f3n en proyectos de infraestructura, desarrollo de capital humano, desarrollo tecnol\u00f3gico e innovaci\u00f3n y capital semilla (para coinvertir con empresarios informales que adopten un plan de negocios conducente a la formalizaci\u00f3n).", "Establecer est\u00e1ndares de preparaci\u00f3n de proyectos maduros en sus aspectos clave, antes de licitarlos como obras p\u00fablicas o concursarlos como Asociaciones P\u00fablico-Privadas (APP), seg\u00fan corresponda.", "Mejorar el control de la pandemia.", "Revisar la CTS a fin de consolidarla con los diferentes programas de creaci\u00f3n de empleo y crear un seguro de desempleo y accidentes de trabajo obligatorio para nuevos trabajadores.", "Persuadir a los intermediarios financieros a que revisen su estructura de tasas de inter\u00e9s", "El plan nacional de infraestructura constituye una buena base para identificar las brechas de infraestructura a nivel nacional. se ampliar\u00e1 para cubrir no solo acceso sino tambi\u00e9n calidad de los servicios. Se simplificar\u00e1n los procesos para incentivar la inversi\u00f3n publica en sus diversas modalidades (Directa, APP, OXI). Se establecer\u00e1n metas medibles para mejorar la posici\u00f3n relativa del Per\u00fa en los indicadores de competitividad internacional y clima de negocios.", "Eliminaci\u00f3n de trabas, simplificaci\u00f3n de tr\u00e1mites e implementaci\u00f3n de mecanismos que necesitan las empresas tanto formales como informales, para r\u00e1pidamente proveer la infraestructura que requiere el desarrollo y bienestar de la ciudadan\u00eda, y para dotar de servicios y conectar a los informales.", "Comenzar a reducir e l2 % del PBI en ineficiencias del gasto identificadas por el BID.", "Preservar la fortaleza macroecon\u00f3mica y el grado de inversi\u00f3n.", "Se incluir\u00e1 a los beneficiarios de Pensi\u00f3n 65 en el Programa Nacional de Transferencias.", "El ahorro de largo plazo de los trabajadores e independientes se har\u00e1 en cuentas individuales y el sistema p\u00fablico deber\u00e1 ser reservado para aquellos que est\u00e1n actualmente en el sistema o que voluntariamentedecidan continuar en \u00e9l. Los nuevos entrantes a la fuerza laboral deben ser inscritos por defecto en las AFP. Se debe fomentar la competencia invitando a nuevos participantes y se debe poner un l\u00edmite al tama\u00f1o del fondo acumulable obligatorio (que permita una pensi\u00f3n de por lo menos 2 salarios m\u00ednimos) dejando libre al trabajador de hacer aportes voluntarios con o sin fin previsional si quisiera una mayor pensi\u00f3n.", "Adoptar la practica presupuestal basada en g\u00e9nero.", "Se centralizar\u00e1n todos estos sistemas de protecci\u00f3n y seguridad social para lograr un ahorro administrativo y establecer una sola contribuci\u00f3n a determinarse entre empleado y empleador. se mantendr\u00e1 un esquema facultativo de seguridad social.", "Compromiso de un sendero de regreso a la estabilidad fiscal dentro del periodo gubernamental y restablecimiento de las reglas fiscales que fueron suspendidas para el 2020-2021.", "Se mejorar\u00e1 la capacitaci\u00f3n del personal y se promover\u00e1n las sinergias mediante la rotaci\u00f3n temporal de puestos entre regiones y municipios. se adoptar\u00e1 la fiscalizaci\u00f3n concurrente para la ejecuci\u00f3n del gasto y se revisaran las asignaciones de gasto e ingresos. se promover\u00e1n proyectos multirregionales.", "Adoptar reformas estructurales de segunda generaci\u00f3n que comprenda al estado, laboral, protecci\u00f3n y seguridad social, educativa, salud, comercial y financiera (ver detalle abajo).", "Mejorar la efectividad y eficiencia de la red de protecci\u00f3n social a los mas vulnerables, incluyendo a aquellos fuera del sector formal.", "Centralizar los programas de protecci\u00f3n social a fin de aumentar su eficiencia y focalizar los beneficiarios. usar un numero \u00fanico de identificaci\u00f3n y beneficiarios para toda la poblaci\u00f3n.", "Reactivar por lo menos 4 de los proyectos paralizados y relanzar los proyectos especiales de inversi\u00f3n y mejorar efectividad del gasto en inversi\u00f3n de los gobiernos subnacionales con \u00e9nfasis en infraestructura sanitaria y educativa.", "Se promover\u00e1 la expansi\u00f3n de hacedores de mercado y con la creaci\u00f3n del fondo soberano de riqueza se implementar\u00e1 la ley que permite el listado en bolsa de lasacciones de las empresas p\u00fablicas.", "Se promover\u00e1 que se estandaricen los procedimientos a fin de lograr una mejor interconectividad entre los intermediarios financieros, en particular lo que se refiere al procesamiento de transferencias interbancarias e identificaci\u00f3n de beneficiarios.", "Continuar los programas de protecci\u00f3n social.", "Mejoras en las condiciones remunerativas y laborales del sector educaci\u00f3n.", "Se fomentar\u00e1 la competencia mediante una revisi\u00f3n de aquellas regulaciones que no garanticen la libre competencia.", "Someter propuesta de reforma tributaria a consulta nacional.", "Mantener la tasa de referencia baja.", "Se fortalecer\u00e1n los equipos negociadores del MINCETUR, PROMPERU y agencias regulatorias relevantes (como SENASA) y la presencia internacional de agregados agr\u00edcolas y aduaneros para facilitar el internamiento de nuestros productos en mercados externos.", "Fomentar el ahorro de largo plazo y reformar el sistema previsional para lograr pensiones dignas construidas sobre la base de cuentas individuales. las personas que no califiquen para una pensi\u00f3n m\u00ednima ser\u00e1n incluidas en programas de protecci\u00f3n social v\u00eda transferencias.", "Ampliar actual pol\u00edtica de manejo de activos y pasivos para incluir la creaci\u00f3n de un fondo soberano de riqueza.", "Dirigir los programas de cr\u00e9dito con garant\u00edas crediticias a las medianas, peque\u00f1as y microempresas.", "Revisar la asignaci\u00f3n de gastos e ingresos a los gobiernos subnacionales, mejorar su fiscalizaci\u00f3n e iniciar programa masivo de entrenamiento y rotaci\u00f3n de personal entre lima y el resto del pa\u00eds", "Se continuar\u00e1n las negociaciones a fin de lograr una integraci\u00f3n comercial para el total del comercio internacional y ampliaci\u00f3n de nuevos productos", "Continuar apoyo financiero a los sectores productivos mas afectados.", "Expandir el uso de la tecnolog\u00eda digital en la gesti\u00f3n gubernamental y promover el desarrollo de ciencia y tecnolog\u00eda.", "Fortalecer y salvaguardar la fortaleza macroecon\u00f3mica.", "Continuar las pol\u00edticas fiscal y monetaria expansivas.", "Iniciar lanzamiento de un programa de disminuci\u00f3n dr\u00e1stica de trabas burocr\u00e1ticas.", "Los programas de creaci\u00f3n de empleo y trasferencias ser\u00e1n focalizados y proporcionales a la poblaci\u00f3n vulnerable por regi\u00f3n.", "Adopci\u00f3n de una reforma tributaria consensuada mediante consulta que reduzca la dependencia recaudatoria en impuestos indirectos a favor de los impuestos directos.", "Observar estricto cumplimiento del corredor de inflaci\u00f3n.", "Se adoptar\u00e1 un esquema generalizado de presupuesto por resultados a fin de poder evaluar ex post su eficiencia en lograr los objetivos trazados.", "Continuar desarrollando el comercio y la diversificaci\u00f3n de destino y productos de exportaci\u00f3n.", "Aumentar los ingresos v\u00eda mejoras en la administraci\u00f3n e incrementos tributarios a ciertos productos.", "Incorporar a los inmigrantes al sector formal.", "Se intensificar\u00e1n los esfuerzos para lograr una integraci\u00f3n financiera a nivel de la Alianza del Pac\u00edfico y la Comunidad Andina mediante la revisi\u00f3n del tratamiento impositivo de las ganancias de capital, listado de valores, pasaporte de pensiones, entre otros.", "Institucionalizar la gesti\u00f3n p\u00fablica del gasto en obras, y generar capacidades en todos los niveles de gobierno.", "Fomentar la miner\u00eda sostenible y responsable, sea peque\u00f1a, mediana o grande.", "Reforzar en coordinaci\u00f3n con la SBS las medidas prudenciales para intermediarios expuestos a prestamos con garant\u00edas del estado.", "Controlar crecimiento de gastos corrientes en favor de la obtenci\u00f3n de vacunas anti-Covid19, una mayor inversi\u00f3n con \u00e9nfasis en mejora sanitaria y mantener los programas de protecci\u00f3n social, incluyendo programas de creaci\u00f3n de empleo.", "Modificar ley laboral en favor del empleo juvenil e incentivar la formaci\u00f3n laboral en el lugar de empleo.", "Promover el desarrollo del sector informal descubriendo y formalizando su capital f\u00edsico e intelectual."]}, {"tema": "Educaci\u00f3n", "contenido": ["Adoptar reformas estructurales de segunda generaci\u00f3n que comprenda al estado, laboral, protecci\u00f3n y seguridad social, educativa, salud, comercial y financiera (ver detalle abajo).", "Mejoras en las condiciones remunerativas y laborales del sector educaci\u00f3n.", "Reforma curricular educativa.\r\n", "Reactivar por lo menos 4 de los proyectos paralizados y relanzar los proyectos especiales de inversi\u00f3n y mejorar efectividad del gasto en inversi\u00f3n de los gobiernos subnacionales con \u00e9nfasis en infraestructura sanitaria y educativa.", "Formaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n frecuente a los profesores.", "Reducir la tasa de deserci\u00f3n.\r\n", "Desarrollo e implementaci\u00f3n de un modelo de educaci\u00f3n que garantice calidad en la educaci\u00f3n para todos.\r\n"]}, {"tema": "Salud", "contenido": ["Reactivar por lo menos 4 de los proyectos paralizados y relanzar los proyectos especiales de inversi\u00f3n y mejorar efectividad del gasto en inversi\u00f3n de los gobiernos subnacionales con \u00e9nfasis en infraestructura sanitaria y educativa.", "Impulsar la participaci\u00f3n ciudadana en el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de las propuestas en salud para hacerlas viables y sostenibles en el tiempo.", "Mejorar el control de la pandemia.", "Controlar crecimiento de gastos corrientes en favor de la obtenci\u00f3n de vacunas anti-Covid19, una mayor inversi\u00f3n con \u00e9nfasis en mejora sanitaria y mantener los programas de protecci\u00f3n social, incluyendo programas de creaci\u00f3n de empleo.", "Adoptar reformas estructurales de segunda generaci\u00f3n que comprenda al estado, laboral, protecci\u00f3n y seguridad social, educativa, salud, comercial y financiera.", "Incrementar progresivamente el presupuesto en Salud."]}, {"tema": "Seguridad ciudadana", "contenido": ["Fortalecer los sistemas de informacion, monitoreo y supervision que permitan la implementacion eficaz de los planes de seguridad ciudadana.", "Dictar las normas que permitan fortalecer la actuacion multinivel en la lucha contra la delincuencia.", "Modernizar las instituciones de nuestras Fuerzas Armadas y Polic\u00eda Nacional, asegurando la optimizaci\u00f3n, eficiencia y eficacia del cumplimiento de su misi\u00f3n; en concordancia al orden constitucional.\r\n\r\n", "Revisar y analizar la legislaci\u00f3n vigente, adecu\u00e1ndolas para afrontar los riesgos y amenazas reales y potenciales que atentan contra la Defensa y la Seguridad Nacional, el Orden Interno, y el Orden P\u00fablico; desde un enfoque multidisciplinario y multisectorial, considerando la diversidad cultural y geogr\u00e1fica del Per\u00fa.", "Adecuar y asignar recursos humanos, organizacionales, tecnol\u00f3gicos y log\u00edsticos necesarios para el cabal cumplimiento de su misi\u00f3n."]}, {"tema": "Trabajo y promoci\u00f3n del empleo", "contenido": ["Se continuar\u00e1n las negociaciones a fin de lograr una integraci\u00f3n comercial para el total del comercio internacional y ampliaci\u00f3n de nuevos productos", "Fomentar el ahorro de largo plazo y reformar el sistema previsional para lograr pensiones dignas construidas sobre la base de cuentas individuales. las personas que no califiquen para una pensi\u00f3n m\u00ednima ser\u00e1n incluidas en programas de protecci\u00f3n social v\u00eda transferencias.", "Revisar la CTS a fin de consolidarla con los diferentes programas de creaci\u00f3n de empleo y crear un seguro de desempleo y accidentes de trabajo obligatorio para nuevos trabajadores.", "Se promover\u00e1 que se estandaricen los procedimientos a fin de lograr una mejor interconectividad entre los intermediarios financieros, en particular lo que se refiere al procesamiento de transferencias interbancarias e identificaci\u00f3n de beneficiarios.", "Consensuar ley que promueva empleo y proteja los beneficios sociales que no atentan contra la flexibilidad del mercado laboral.", "Se incluir\u00e1 a los beneficiarios de Pensi\u00f3n 65 en el Programa Nacional de Transferencias.", "Se promover\u00e1 la expansi\u00f3n de hacedores de mercado y con la creaci\u00f3n del fondo soberano de riqueza se implementar\u00e1 la ley que permite el listado en bolsa de las acciones de las empresas p\u00fablicas.", "Eliminaci\u00f3n de trabas, simplificaci\u00f3n de tr\u00e1mites e implementaci\u00f3n de mecanismos que necesitan las empresas tanto formales como informales, para r\u00e1pidamente proveer la infraestructura que requiere el desarrollo y bienestar de la ciudadan\u00eda, y para dotar de servicios y conectar a los informales.", "Promover el desarrollo del sector informal descubriendo y formalizando su capital f\u00edsico e intelectual.", "Modificar ley laboral en favor del empleo juvenil e incentivar la formaci\u00f3n laboral en el lugar de empleo.", "Se fortalecer\u00e1n los equipos negociadores del MINCETUR, PROMPERU y agencias regulatorias relevantes (como SENASA) y la presencia internacional de agregados agr\u00edcolas y aduaneros para facilitar el internamiento de nuestros productos en mercados externos.", "Dirigir los programas de cr\u00e9dito con garant\u00edas crediticias a las medianas, peque\u00f1as y microempresas.", "Los programas de creaci\u00f3n de empleo y trasferencias ser\u00e1n focalizados y proporcionales a la poblaci\u00f3n vulnerable por regi\u00f3n.", "Se fomentar\u00e1 la competencia mediante una revisi\u00f3n de aquellas regulaciones que no garanticen la libre competencia.", "Continuar apoyo financiero a los sectores productivos mas afectados.", "Continuar desarrollando el comercio y la diversificaci\u00f3n de destino y productos de exportaci\u00f3n.", "Introducir transversalmente en la administraci\u00f3n p\u00fablica el hilo conductor del objetivo del gasto en obras terminadas en el tiempo previsto y dentro del presupuesto, que brinden servicios de calidad, reciban mantenimiento y operen eficientemente.", "Institucionalizar la gesti\u00f3n p\u00fablica del gasto en obras, y generar capacidades en todos los niveles de gobierno.", "Incorporar a los inmigrantes al sector formal.", "Se centralizar\u00e1n todos estos sistemas de protecci\u00f3n y seguridad social para lograr un ahorro administrativo y establecer una sola contribuci\u00f3n a determinarse entre empleado y empleador. se mantendr\u00e1 un esquema facultativo de seguridad social.", "Desarrollar el potencial productivo del sector informal.", "El ahorro de largo plazo de los trabajadores e independientes se har\u00e1 en cuentas individuales y el sistema p\u00fablico deber\u00e1 ser reservado para aquellos que est\u00e1n actualmente en el sistema o que voluntariamentedecidan continuar en \u00e9l. Los nuevos entrantes a la fuerza laboral deben ser inscritos por defecto en las AFP. Se debe fomentar la competencia invitando a nuevos participantes y se debe poner un l\u00edmite al tama\u00f1o del fondo acumulable obligatorio (que permita una pensi\u00f3n de por lo menos 2 salarios m\u00ednimos) dejando libre al trabajador de hacer aportes voluntarios con o sin fin previsional si quisiera una mayor pensi\u00f3n.", "Mejorar la efectividad y eficiencia de la red de protecci\u00f3n social a los mas vulnerables, incluyendo a aquellos fuera del sector formal.", "Creaci\u00f3n de un fondo soberano de riqueza, bajo un r\u00e9gimen de administraci\u00f3n privada con independencia administrativa y financiera, que pondr\u00e1 en valor ciertos activos l\u00edquidos (fondo de estabilizaci\u00f3n fiscal y de reservas, valor presente de las concesiones) y los no l\u00edquidos (tierras eriazas, edificios, colegios, recursos naturales no concesionados, entre otros) y administrar\u00e1 y vigilar\u00e1 su rendimiento financiero. El fondo emitir\u00e1 obligaciones soberanas respaldadas por los activos puestos en valor para invertir en estabilidad fiscal, participaci\u00f3n en proyectos de infraestructura, desarrollo de capital humano, desarrollo tecnol\u00f3gico e innovaci\u00f3n y capital semilla (para coinvertir con empresarios informales que adopten un plan de negocios conducente a la formalizaci\u00f3n).", "Mejoras en las condiciones remunerativas y laborales del sector educaci\u00f3n.", "Controlar crecimiento de gastos corrientes en favor de la obtenci\u00f3n de vacunas anti-Covid19, una mayor inversi\u00f3n con \u00e9nfasis en mejora sanitaria y mantener los programas de protecci\u00f3n social, incluyendo programas de creaci\u00f3n de empleo.", "Fomentar la miner\u00eda sostenible y responsable, sea peque\u00f1a, mediana o grande.", "Se adoptar\u00e1 un esquema generalizado de presupuesto por resultados a fin de poder evaluar ex post su eficiencia en lograr los objetivos trazados.", "Adoptar reformas estructurales de segunda generaci\u00f3n que comprenda al estado, laboral, protecci\u00f3n y seguridad social, educativa, salud, comercial y financiera (ver detalle abajo).", "Crear un programa de atenci\u00f3n a los inmigrantes e incorporarlos a la fuerza laboral formal, con permisos cuya duraci\u00f3n este de acorde a las calificaciones", "Establecer est\u00e1ndares de preparaci\u00f3n de proyectos maduros en sus aspectos clave, antes de licitarlos como obras p\u00fablicas o concursarlos como Asociaciones P\u00fablico-Privadas (APP), seg\u00fan corresponda."]}], "contenido_plan": "Se continuar\u00e1n las negociaciones a fin de lograr una integraci\u00f3n comercial para el total del comercio internacional y ampliaci\u00f3n de nuevos productosFomentar el ahorro de largo plazo y reformar el sistema previsional para lograr pensiones dignas construidas sobre la base de cuentas individuales. las personas que no califiquen para una pensi\u00f3n m\u00ednima ser\u00e1n incluidas en programas de protecci\u00f3n social v\u00eda transferencias.Revisar la CTS a fin de consolidarla con los diferentes programas de creaci\u00f3n de empleo y crear un seguro de desempleo y accidentes de trabajo obligatorio para nuevos trabajadores.Se promover\u00e1 que se estandaricen los procedimientos a fin de lograr una mejor interconectividad entre los intermediarios financieros, en particular lo que se refiere al procesamiento de transferencias interbancarias e identificaci\u00f3n de beneficiarios.Consensuar ley que promueva empleo y proteja los beneficios sociales que no atentan contra la flexibilidad del mercado laboral.Se incluir\u00e1 a los beneficiarios de Pensi\u00f3n 65 en el Programa Nacional de Transferencias.Se promover\u00e1 la expansi\u00f3n de hacedores de mercado y con la creaci\u00f3n del fondo soberano de riqueza se implementar\u00e1 la ley que permite el listado en bolsa de las acciones de las empresas p\u00fablicas.Eliminaci\u00f3n de trabas, simplificaci\u00f3n de tr\u00e1mites e implementaci\u00f3n de mecanismos que necesitan las empresas tanto formales como informales, para r\u00e1pidamente proveer la infraestructura que requiere el desarrollo y bienestar de la ciudadan\u00eda, y para dotar de servicios y conectar a los informales.Promover el desarrollo del sector informal descubriendo y formalizando su capital f\u00edsico e intelectual.Modificar ley laboral en favor del empleo juvenil e incentivar la formaci\u00f3n laboral en el lugar de empleo.Se fortalecer\u00e1n los equipos negociadores del MINCETUR, PROMPERU y agencias regulatorias relevantes (como SENASA) y la presencia internacional de agregados agr\u00edcolas y aduaneros para facilitar el internamiento de nuestros productos en mercados externos.Dirigir los programas de cr\u00e9dito con garant\u00edas crediticias a las medianas, peque\u00f1as y microempresas.Los programas de creaci\u00f3n de empleo y trasferencias ser\u00e1n focalizados y proporcionales a la poblaci\u00f3n vulnerable por regi\u00f3n.Se fomentar\u00e1 la competencia mediante una revisi\u00f3n de aquellas regulaciones que no garanticen la libre competencia.Continuar apoyo financiero a los sectores productivos mas afectados.Continuar desarrollando el comercio y la diversificaci\u00f3n de destino y productos de exportaci\u00f3n.Introducir transversalmente en la administraci\u00f3n p\u00fablica el hilo conductor del objetivo del gasto en obras terminadas en el tiempo previsto y dentro del presupuesto, que brinden servicios de calidad, reciban mantenimiento y operen eficientemente.Institucionalizar la gesti\u00f3n p\u00fablica del gasto en obras, y generar capacidades en todos los niveles de gobierno.Incorporar a los inmigrantes al sector formal.Se centralizar\u00e1n todos estos sistemas de protecci\u00f3n y seguridad social para lograr un ahorro administrativo y establecer una sola contribuci\u00f3n a determinarse entre empleado y empleador. se mantendr\u00e1 un esquema facultativo de seguridad social.Desarrollar el potencial productivo del sector informal.El ahorro de largo plazo de los trabajadores e independientes se har\u00e1 en cuentas individuales y el sistema p\u00fablico deber\u00e1 ser reservado para aquellos que est\u00e1n actualmente en el sistema o que voluntariamentedecidan continuar en \u00e9l. Los nuevos entrantes a la fuerza laboral deben ser inscritos por defecto en las AFP. Se debe fomentar la competencia invitando a nuevos participantes y se debe poner un l\u00edmite al tama\u00f1o del fondo acumulable obligatorio (que permita una pensi\u00f3n de por lo menos 2 salarios m\u00ednimos) dejando libre al trabajador de hacer aportes voluntarios con o sin fin previsional si quisiera una mayor pensi\u00f3n.Mejorar la efectividad y eficiencia de la red de protecci\u00f3n social a los mas vulnerables, incluyendo a aquellos fuera del sector formal.Creaci\u00f3n de un fondo soberano de riqueza, bajo un r\u00e9gimen de administraci\u00f3n privada con independencia administrativa y financiera, que pondr\u00e1 en valor ciertos activos l\u00edquidos (fondo de estabilizaci\u00f3n fiscal y de reservas, valor presente de las concesiones) y los no l\u00edquidos (tierras eriazas, edificios, colegios, recursos naturales no concesionados, entre otros) y administrar\u00e1 y vigilar\u00e1 su rendimiento financiero. El fondo emitir\u00e1 obligaciones soberanas respaldadas por los activos puestos en valor para invertir en estabilidad fiscal, participaci\u00f3n en proyectos de infraestructura, desarrollo de capital humano, desarrollo tecnol\u00f3gico e innovaci\u00f3n y capital semilla (para coinvertir con empresarios informales que adopten un plan de negocios conducente a la formalizaci\u00f3n).Mejoras en las condiciones remunerativas y laborales del sector educaci\u00f3n.Controlar crecimiento de gastos corrientes en favor de la obtenci\u00f3n de vacunas anti-Covid19, una mayor inversi\u00f3n con \u00e9nfasis en mejora sanitaria y mantener los programas de protecci\u00f3n social, incluyendo programas de creaci\u00f3n de empleo.Fomentar la miner\u00eda sostenible y responsable, sea peque\u00f1a, mediana o grande.Se adoptar\u00e1 un esquema generalizado de presupuesto por resultados a fin de poder evaluar ex post su eficiencia en lograr los objetivos trazados.Adoptar reformas estructurales de segunda generaci\u00f3n que comprenda al estado, laboral, protecci\u00f3n y seguridad social, educativa, salud, comercial y financiera (ver detalle abajo).Crear un programa de atenci\u00f3n a los inmigrantes e incorporarlos a la fuerza laboral formal, con permisos cuya duraci\u00f3n este de acorde a las calificacionesEstablecer est\u00e1ndares de preparaci\u00f3n de proyectos maduros en sus aspectos clave, antes de licitarlos como obras p\u00fablicas o concursarlos como Asociaciones P\u00fablico-Privadas (APP), seg\u00fan corresponda.", "hoja_de_vida": {"Candidato": "Hernando De Soto Polar", "Cargo": "Presidente de la Rep\u00fablica", "Edad": "79", "G\u00e9nero": "M", "Partido Pol\u00edtico": "Avanza Pa\u00eds", "\u00daltimo centro laboral": "Instituto Libertad y Democracia", "Centro de Estudios": "Universite de Geneve", "Concluido": "S\u00ed", "Carrera": "Econom\u00eda", "Titulado": "S\u00ed", "Pa\u00eds de nacimiento": "Per\u00fa", "Regi\u00f3n de nacimiento": "Arequipa", "Domicilio": "Lima", "Sentencia Penal": "No", "Delito": "No", "Sentencia Civil": "No", "Fallo civil": "No", "Ingresos Anuales": "1,592,210.00", "Valor de bienes inmuebles (propiedades)": "1,511,789.00", "Valor de bienes muebles (veh\u00edculos y otros)": "No consigna", "Deuda con la Sunat": "No", "Aportes a campa\u00f1as electorales": "No registra", "Procesos electorales en los que ha participado": "0", "Procesos electorales ganados": "0", "Historial de papeletas en el SAT": "0", "Suma total del importe del historial de papeletas": "0.00", "Estado de licencia seg\u00fan el Ministerio de Transportes": "Vencida", "Sanci\u00f3n en registros de servir": "No registra", "Instituci\u00f3n donde recibi\u00f3 la sanci\u00f3n servir": "No registra"}, "candidato_nombres_completo": "Hernando De Soto Polar", "candidato_nombres": "Hernando De Soto"}, {"partido": "Juntos por el Per\u00fa", "partido_qp": "juntos_por_el_peru", "temas": [{"tema": "Econom\u00eda", "contenido": ["Para acabar con el desempleo masivo en las ciudades del Per\u00fa se requieren entonces una pol\u00edtica macroecon\u00f3mica expansiva, con fuertes est\u00edmulos monetarios y fiscales, as\u00ed como la adquisici\u00f3n por el estado peruano de una vacuna contra el COVID-19.", "Controlar las comisiones y tasa de inter\u00e9s abusivas y ampliar sustancialmente el acceso a cr\u00e9dito a menores costos, en especial a los micro y peque\u00f1os empresarios y agricultores.", "Hacer uso de salvaguardas y otras medidas antidumping permitidas en el marco de la OMC contra la importaci\u00f3n de productos provenientes de pa\u00edses que desarrollan pr\u00e1cticas de competencia desleal, particularmente productos agrarios, textiles y calzado.", "Contar con una agencia de competencia y organismos reguladores fortalecidos, que operen con autonom\u00eda del poder pol\u00edtico y del poder corporativo, con transparencia y rendici\u00f3n de cuentas", "El Plan Econ\u00f3mico de Juntos por el Per\u00fa se sustenta en una reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica de corto plazo y cuatro procesos centrales de cambio estructural. En el corto plazo la prioridad absoluta es la recuperaci\u00f3n del empleo y la econom\u00eda popular. A mediano plazo, se busca mejorar sustancialmente la infraestructura y provisi\u00f3n de bienes p\u00fablicos, reducir el poder monop\u00f3lico, lograr niveles de redistribuci\u00f3n y diversificar la econom\u00eda y establecer una din\u00e1mica de avance tecnol\u00f3gico productivo.", "Fortalecer los \u00f3rganos de defensa de la competencia en el INDECOPI, dot\u00e1ndolos de mayores recursos y profesionales calificados, incluyendo personas con dedicaci\u00f3n a tiempo completo.", "Integrar las MYPEs al DELyR impulsando las cadenas productivas y el aprovechamiento de su recursos y potencialidades", "Priorizar la inversi\u00f3n p\u00fablica en la infraestructura, equipamiento y empleo p\u00fablico de cuidados (SPC) creando puestos de trabajo digno, especialmente a mujeres.", "Impulsar medidas y legislaci\u00f3n espec\u00edfica para que los proyectos extractivos (hidrocarburos, miner\u00eda, pesca, forestal, etc.), generen beneficios econ\u00f3micos para el pa\u00eds y los entornos poblacionales, respetando estrictamente sus derechos y el ambiente.", "Crear y robustecer una banca de desarrollo especializa-da de segundo y primer piso que organice, vincule y pro-vea asistencia t\u00e9cnica a los agentes involucrados y las propias entidades crediticias que se dirijan a las MYPEs.", "Promover el desarrollo de actividades pesqueras sostenibles, diversificadas y para el consumo humano de la poblaci\u00f3n, accesible en precio, calidad y cantidad.", "Promover el empleo de calidad de mujeres en este tipo de unidades productivas.", "Transformar las Econom\u00edas para garantizar la igualdad, la autonom\u00eda  econ\u00f3mica de las mujeres y la sostenibilidad de la vida", "Planteamos una econom\u00eda orientada al bienestar de las mayor\u00edas y el inter\u00e9s p\u00fablico, donde haya un control del poder monop\u00f3lico en base a mejores pol\u00edticas de competencia y regulaci\u00f3n y una actividad empresarial del estado eficaz, t\u00e9cnica y con probidad. Igualmente, importante es la redistribuci\u00f3n del crecimiento para evitar que las ganancias se sigan concentrando en pocas manos, eliminando elusi\u00f3n, evasi\u00f3n y beneficios tributarios para los m\u00e1s ricos y mejorando el gasto en bienes.p\u00fablicos como educaci\u00f3n, salud e infraestructura econ\u00f3mica, as\u00ed como apoyo crediticio y t\u00e9cnico a peque\u00f1as y medianas empresas.", "La reactivaci\u00f3n es fundamental en el contexto actual de crisis causada por la pandemia y por una pol\u00edtica macro-econ\u00f3mica insuficiente frente a la recesi\u00f3n, por lo que es fundamental dinamizar la demanda interna, incrementando de manera significativa la inversi\u00f3n p\u00fablica en infraestructura descentralizada y dando apoyo econ\u00f3mico a las familias en aras de un nuevo modelo reforzado de seguridad social. En el mediano plazo, el crecimiento econ\u00f3mico demanda una mejor infraestructura p\u00fablica. ", "Incorporar enfoque de g\u00e9nero en medidas de reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica", "Ampliar el cr\u00e9dito a peque\u00f1as y medianas empresas urbanas y rurales utilizando las diversas instituciones, incluyendo cooperativas de ahorro y cr\u00e9dito con una gesti\u00f3n y solidez, y una ampliaci\u00f3n del rol de las instituciones financieras estatales como Agrobanco, Cofide y Banco de la Naci\u00f3n hacia la conformaci\u00f3n de una Banca de Fomento para el Desarrollo.", "Potenciar Petroper\u00fa, lo que incluye un 20 % de participaci\u00f3n accionaria, garantizando su integraci\u00f3n vertical con los contratos de licencia del Lote 192 y el Lote 64.", "Generar competencia en el sistema financiero con mejores regulaciones, asignaci\u00f3n eficiente de los fondos del tesoro en funci\u00f3n del inter\u00e9s nacional, el despliegue de una potente banca de desarrollo y una educaci\u00f3n financiera hacia los consumidores.", "Implementar la Transici\u00f3n Energ\u00e9tica, impulsando el Plan Energ\u00e9tico de Mediano y Largo Plazo hacia una nueva Matriz Energ\u00e9tica, basada en nuestra dotaci\u00f3n de recursos energ\u00e9ticos. Este Plan Energ\u00e9tico tendr\u00e1 car\u00e1cter vinculante para todos los actores del sector, bajo la supervisi\u00f3n del Ministerio de Energ\u00eda y Minas.", "Reformular medidas legales y regulatorias para participaci\u00f3n del Estado en conectividad de unidades operativas p\u00fablicas priorizando los sectores, educaci\u00f3n, salud y financiero estatal a las redes de banda ancha de la RDNFO.", "Dotar al INDECOPI de una asignaci\u00f3n presupuestal espec\u00edfica que complemente los recursos que genera.", "Impulsar la red de Centros de Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica (CITE) de PRODUCE y de los Centros de Empelo del MTPE, con \u00e9nfasis en programas de capacitaci\u00f3n y asistencia t\u00e9cnica para peque\u00f1os productores.", "Promover el desarrollo cooperativo y experiencias solidarias como alternativas de asociatividad, gesti\u00f3n y financiamiento de actividades econ\u00f3micas y cadenas de valor, la formalizaci\u00f3n integral, y transformaciones productivas de las MYPEs orientado a la innovaci\u00f3n, el logro de escala de producci\u00f3n, eficiencia empresarial y la inclusi\u00f3n.", "Iniciar una profunda transformaci\u00f3n de la econom\u00eda peruana hacia una mayor diversificaci\u00f3n de su matriz productiva hacia actividades econ\u00f3micas de mayor impacto en la creaci\u00f3n de empleo y en la generaci\u00f3n de amplios procesos de innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, mayor sostenibilidad ambiental y productiva.", "Registrar y difundir datos desagregados por sexo que permitan planificar en base al impacto diferenciado en las mujeres de la pandemia.", "El gas del Lote 88 abastecera el nuevo Proyecto Integral de Masificaci\u00f3n del Gas en el territorio nacional.", "Adoptar medidas de pol\u00edtica tributaria que, en el mediano y largo plazo, garanticen recursos suficientes para la educaci\u00f3n, la salud, la protecci\u00f3n social y el agro. Nos proponemos luchar contra el fraude fiscal, pues se estima que la evasi\u00f3n y elusi\u00f3n en el pago del impuesto a la renta y el IGV le cost\u00f3 al pa\u00eds casi S/ 60 millones en el 2019. De igual forma, es inaceptable que el pa\u00eds siga arrastrando el problema de las deudas tributarias impagas de grandes contribuyentes, estim\u00e1ndose estas grandes empresas tienen m\u00e1s de 800 procesos abiertos.", "Reactivar la producci\u00f3n y el empleo en las ciudades. El Plan Econ\u00f3mico de Juntos por el Per\u00fa considera que disponer de una vacuna contra el COVID-19 (y evitar una segunda ola del coronavirus) es un requisito indispensable para reactivar la producci\u00f3n y el empleo en estos servicios y retornar as\u00ed al nivel de empleo urbano que ten\u00edamos en 2019.", "Garantizar perspectiva de g\u00e9nero en dise\u00f1o, implementaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de pol\u00edticas micro y macroecon\u00f3micas (pol\u00edtica monetaria, fiscal y laboral) y presupuesto p\u00fablico.", "Incremento de 25 % de las colocaciones netas.\t", "Fortalecer la gobernanza con mayor autonom\u00eda y transparencia en el funcionamiento de los organismos reguladores, reduciendo los riesgos de captura por el gobierno de turno y los intereses corporativos. ", "Dotar al INDECOPI y a los organismos reguladores de autonom\u00eda constitucional, mediante una reforma de la Constituci\u00f3n.", "Las pol\u00edticas fiscales, salariales y de protecci\u00f3n social\u2014salario m\u00ednimo, prestaciones para las familias y pensiones de jubilaci\u00f3n\u2014adoptan un enfoque de g\u00e9nero en el marco de los circuitos econ\u00f3micos ampliados (productivos y reproductivos).", "Pleno reconocimiento y valorizaci\u00f3n del Trabajo Dom\u00e9stico No Remunerado (TDNR) y de las actividades del cuidado en los circuitos econ\u00f3micos como generador de bienestar.", "Facilitar el financiamiento para la capitalizaci\u00f3n y el cr\u00e9dito de las MYPEs, su participaci\u00f3n en el mercado local, su innovaci\u00f3n y la mejora de su capacidad asociativa.", "Fortalecer la inclusi\u00f3n financiera desde el modelo cooperativo de ahorro y cr\u00e9dito (COOPAC) para la promoci\u00f3n de las MYPEs, autoempleados y la econom\u00eda social y solidaria.", "Modernizaci\u00f3n y Potenciamiento del Oleducto Nor Peruano, garantizando el respeto a los derechos de las comunidades ind\u00edgenas y el estricto respeto a la preservaci\u00f3n del medio ambiente.", "Contar con una pol\u00edtica de libre competencia m\u00e1s en\u00e9rgica y efectiva, que impida la monopolizaci\u00f3n de los mercados y sancione los abusos del poder econ\u00f3mico.", "El Proyecto Integral de aprovechamiento y masificaci\u00f3n del gas natural al Sur del Per\u00fa comprende la garant\u00eda de la oferta de gas, la construcci\u00f3n del ducto desde Camisea a la costa sur del Per\u00fa y el abastecimiento de la demanda de gas domiciliario, gas vehicular, comercio, servicios e industria, as\u00ed como la puesta en marcha del proyecto petroqu\u00edmico con la participaci\u00f3n de capital nacional y extranjero.", "Incentivar una industria alimentaria orientada a la producci\u00f3n de alimentos nutritivos y saludables e incentivar una industria local de alimentos con alto valor nutricional, costo adecuado"]}, {"tema": "Educaci\u00f3n", "contenido": ["Al menos 4 redes regionales universitarias implementadas.\t", "Las 4 universidades p\u00fablicas interculturales implementan un modelo educativo y de investigaci\u00f3n acorde con su naturaleza institucional, a partir de la implementaci\u00f3n de sus \u00f3rganos de gobierno y en articulaci\u00f3n con las autoridades ind\u00edgenas.\t", "Proponemos un modelo de gesti\u00f3n educativa de ciudades y comunidades educadoras, con gobernanza territorial descentralizada, que dise\u00f1e, y organice e innove la educci\u00f3n desde los contextos y en funci\u00f3n de las necesidades la poblaci\u00f3n, con interacci\u00f3n cercana entre las comunidades, los pueblos originarios, los ciudadanos y las autoridades pol\u00edticas y educativas.", "Promoci\u00f3n y certificaci\u00f3n de conocimientos y tecnolog\u00edas ind\u00edgenas de salud, agricultura, artesan\u00eda, y otras, a trav\u00e9s del sistema educativo.\t", "Garantizar desde el MINEDU el financiamiento del Estado para la renovaci\u00f3n del licenciamiento de las universidades p\u00fablicas.", "Descentralizaci\u00f3n fiscal con incremento de presupuesto de programas y proyectos educativos de gobiernos regionales orientados al cierre de brechas\t", "Garantizar condiciones de bienestar a las y los estudiantes que fortalezcan sus aprendizajes y realizaci\u00f3n plena, desterrando situaciones de exclusi\u00f3n por g\u00e9nero, etnia, lengua, capacidad o territorio", "Programa Especial de Becas para Educaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica, Pedag\u00f3gica, Art\u00edstica y T\u00e9cnico Productiva en PRONABEC.\t", "Implementar un subsistema de posgrado de investigaci\u00f3n en el pa\u00eds, a partir de redes nacionales e internacionales de cooperaci\u00f3n acad\u00e9mica y docente.", "Descentralizaci\u00f3n educativa de abajo hacia arriba, desde los territorios y comunidades", "Transformaci\u00f3n de la estructura organizativa del MINEDU y de los \u00f3rganos desconcentrados de gesti\u00f3n educativa, con enfoque participativo territorial, intersectorial y de inclusi\u00f3n y equidad.\t", "Sistema Unificado para la Innovaci\u00f3n, ciencia y tecnolog\u00eda nacional INNOVATE).\t", "Nueva Constituci\u00f3n consigna a la educaci\u00f3n como derecho humano fundamental garantizado por el Estado y orientado por el desarrollo humano, el buen vivir y la justicia. Eliminaci\u00f3n del lucro en la educaci\u00f3n (DL 882). Educaci\u00f3n inclusiva, equitativa para promover oportunidades de aprendizaje para toda la vida (Objetivo 4 de Desarrollo Sostenible). Piso presupuestal no menor al 6 % del PBI garantizado y costo unitario por estudiante seg\u00fan territorio", "Fortalecer de la SUNEDU como organismo regulador del sistema universitario, responsable del proceso de licenciamiento, supervisi\u00f3n y fiscalizaci\u00f3n de las universidades.", "Al menos 5 escuelas de educaci\u00f3n superior tecnol\u00f3gica p\u00fablicas en regiones.\t", "Incrementar el salario docente, en el marco de la implementaci\u00f3n de la homologaci\u00f3n, tal como lo establece la ley universitaria N\u00b0 30220.", "Incremento de poder adquisitivo de los docentes en servicio y cesantes.", "Fortalecimiento de las capacidades de gesti\u00f3n del 60 % de gobiernos locales y regionales, en articulaci\u00f3n con asociaciones, y organizaciones de la sociedad civil en cada territorio.\t", "Programa de reincorporaci\u00f3n implementado en el 100 % de las universidades p\u00fablicas, que incluye soporte econ\u00f3mico (becas) con un sistema de bienestar universitario que incluya orientaci\u00f3n vocacional, acompa\u00f1amiento pedag\u00f3gico y psicol\u00f3gico.\t", "Superar las trabas burocr\u00e1ticas que dificultan los procesos de ascensos y nombramientos en las universidades p\u00fablicos.", "Promover un modelo educativo, epistemol\u00f3gico y de investigaci\u00f3n acorde con las caracter\u00edsticas institucionales propias de universidades interculturales que atienden las demandas de educaci\u00f3n superior de los pueblos ind\u00edgenas de nuestro pa\u00eds.", "Modificaci\u00f3n de la Ley Universitaria N\u00b0 30220 para facilitar la implementaci\u00f3n de un subsistema de posgrado de investigaci\u00f3n en las universidades p\u00fablicas.\t", "Aumentar en 100 % las vacantes de acceso anual a las instituciones de educaci\u00f3n superior p\u00fablica.\t", "Incremento de docentes nombrados. ", "El 100 % de las universidades p\u00fablicas logran la renovaci\u00f3n de su licenciamiento.\t", "Modificaci\u00f3n de ley de CPM.", "Implementaci\u00f3n de seis escalas en la CPM y evaluaci\u00f3n de desempe\u00f1o con enfoque formativo y no punitivo\t", "Establecer un nuevo pacto por la educaci\u00f3n superior p\u00fablica, gratuita y de alta calidad, que supere las brechas de acceso equitativo y contribuya al desarrollo sostenible del pa\u00eds.\t", "Profesi\u00f3n docente debidamente reconocida y dignificada.", "Fortalecer la investigaci\u00f3n cient\u00edfica en el Per\u00fa, a partir del financiamiento y desarrollo de programas de posgrados que apunten a objetivos estrat\u00e9gicos de desarrollo del pa\u00eds.", "Contextualizaci\u00f3n del curr\u00edculo en el 70 % de las regiones del pa\u00eds, recogiendo los saberes de las comunidades y pueblos originarios, con adecuaci\u00f3n (seg\u00fan rasgos espec\u00edficos de los estudiantes), adaptaci\u00f3n (para estudiantes con discapacidad) y participaci\u00f3n protag\u00f3nica de las comunidades organizadas.\t", "Promover la incorporaci\u00f3n a la docencia universitaria de j\u00f3venes destacados, buscando reducir la brecha de g\u00e9nero.", "Crear de escuelas de educaci\u00f3n superior tecnol\u00f3gicas p\u00fablicas que respondan a las necesidades de desarrollo e investigaci\u00f3n aplicada en las regiones.", "El 100 % de los estudiantes con licencia denegada cuentan con mecanismos de traslado, continuidad o culminaci\u00f3n de sus estudios universitarios.\t", "Priorizar el acceso a la educaci\u00f3n superior de los j\u00f3venes que pertenecen a los hogares de los quintiles m\u00e1s bajos en la poblaci\u00f3n, permitiendo promover la igualdad y la equidad en la educaci\u00f3n superior.", "Elaboraci\u00f3n de los presupuestos anuales y multianuales locales y regionales con la participaci\u00f3n de actores y aplicando el criterio de costo unitario diferenciador seg\u00fan territorio.\t", "Haberes totales de los docentes ordinarios y contratados de las universidades p\u00fablicas incrementados conforme a la recuperaci\u00f3n de la recaudaci\u00f3n fiscal y los ingresos del Estado\t", "Dise\u00f1ar pol\u00edticas p\u00fablicas, en coordinaci\u00f3n con los gobiernos regionales, para una ejecuci\u00f3n efectiva y eficiente del gasto p\u00fablico.\r\n", "Transparencia en el 100 % de los procesos de ingreso, ascenso y nombramiento docente en las universidades p\u00fablicas, garantizado implementando un portal que centraliza la informaci\u00f3n a nivel nacional.\t", "Nombramiento de docentes, reduciendo hasta un marginal 3 % el n\u00famero de docentes contratados.\t", "Incrementar Beca 18 y Beca Permanencia, priorizando a las universidades p\u00fablicas.\t", "Reforma educativa integral en el marco de una nueva Constituci\u00f3n, fortaleciendo la educaci\u00f3n p\u00fablica de calidad con enfoque de derechos, inclusi\u00f3n, g\u00e9nero e interculturalidad.\r\n", "Implementar mecanismos de apoyo estatal para los estudiantes de las universidades con licencia denegada.", "Fortalecimiento de los COPALE, COPARE y CONEI y de los Proyectos Educativos Locales (PEL) y Regionales (PER) como espacios de decisi\u00f3n y gesti\u00f3n pedag\u00f3gica.\t", "Implementar la Pol\u00edtica Nacional de Educaci\u00f3n Superior y T\u00e9cnico Productivo, haciendo un \u00e9nfasis en la educaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y t\u00e9cnico productiva que permita brindarle capacidades laborales a los j\u00f3venes de escasos recursos en el marco de la crisis econ\u00f3mica generada por el COVID-19, promoviendo una mayor articulaci\u00f3n de la educaci\u00f3n secundaria con la educaci\u00f3n superior, estableciendo mecanismos de transitabilidad al interior de la educaci\u00f3n superior y potenciando la educaci\u00f3n superior no universitaria y t\u00e9cnico-productiva.", "Desarrollar capacidades institucionales en las universidades p\u00fablicas para la atenci\u00f3n de la deserci\u00f3n universitaria debido a causas originadas por la pandemia del COVID-19, la falta de conectividad, entre otros.", "Brindar alimentaci\u00f3n escolar saludable de los estudiantes de las instituciones educativas p\u00fablicas, considerando producci\u00f3n agr\u00edcola local.", "Establecer un nuevo pacto por la educaci\u00f3n superior p\u00fablica, gratuita y de alta calidad, que supere las brechas de acceso equitativo y contribuya al desarrollo sostenible del pa\u00eds.", "El 100 % de universidades privadas con fines de lucro tributan al Estado peruano.\t", "Eliminar las exoneraciones tributarias de las universidades privadas con fines de lucro.", "Incremento anual de inversi\u00f3n por estudiante en el nivel de educaci\u00f3n p\u00fablica b\u00e1sica, seg\u00fan territorio", "Incremento del financiamiento para investigaci\u00f3n y becas en CONCYTEC vinculado a escuelas de posgrado.\t", "Promover redes regionales de cooperaci\u00f3n e intercambio entre universidades en concordancia con el art\u00edculo 4\u00b0 de la Ley Universitaria."]}, {"tema": "Salud", "contenido": ["Desarrollar una lucha radical contra la corrupci\u00f3n, propugnando cambios significativos en la organizaci\u00f3n de la autoridad sanitaria y en el propio sistema de salud.Creaci\u00f3n de una instancia anticorrupci\u00f3n en salud como parte de una entidad gubernamental anticorrupci\u00f3n aut\u00f3noma", "N\u00famero de capacitaciones y/o financiamiento dirigido al personal de salud para su especializaci\u00f3n.", "Estrategia sectorial para el enfrentamiento de la Pandemia de Covid-19 aprobada\t", "Lograr la interconexi\u00f3n universal a la RNDFO de REDNACE integrada por todas las unidades operativas centrales p\u00fablicas a nivel de distrito de los sectores educaci\u00f3n, salud, agricultura, financiero estatal y municipalidades al 2026.\t", "Supresi\u00f3n de la pol\u00edtica de privatizaci\u00f3n de servicios en los sistemas p\u00fablicos", "Marco legal de creaci\u00f3n de impuestos espec\u00edficos para el sector salud\t", "Construcci\u00f3n de un sistema \u00fanico de salud p\u00fablica, basado en la estrategia de APS, que garantice la protecci\u00f3n de toda la poblaci\u00f3n, universalizando las prestaciones de la actual seguridad social", "Creaci\u00f3n de la cadena de farmacias p\u00fablicas.\t", "Todas las regiones han completado al menos el 70 % de los equipos de APS requeridos.\t", "Programa de tratamiento de las secuelas del COVID\t", "75 % de las redes locales de salud han implementado el modelo integral de cuidados\t", "Fortalecimiento del marco regulatorio e impositivo para promover h\u00e1bitos saludables", "Recuperaci\u00f3n y fortalecimiento de las capacidades de gobierno del sistema: direcci\u00f3n pol\u00edtica, planeamiento estrat\u00e9gico, definici\u00f3n de prioridades pol\u00edticas y presupuestaci\u00f3n", "Delimitaci\u00f3n de las competencias y fortalecimiento de capacidades institucionales de gobierno y gesti\u00f3n p\u00fablica", "Sistema \u00fanico de salud p\u00fablica implementado\t", "Fondo Intangible de Protecci\u00f3n Social en Salud implementado\t", "Estrategia sectorial para enfrentar la pandemia, con un enfoque de seguimiento poblacional con base en la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud y con vacunaci\u00f3n masiva.", "Creaci\u00f3n del Programa Nacional de Salud Integral en la Adolescencia\t", "Fortalecimiento de la producci\u00f3n estatal de bienes p\u00fablicos.", "Adecuar la atenci\u00f3n en salud a las y los adolescentes, especial atenci\u00f3n a la salud mental, Salud sexual y reproductiva (ITS, embarazo adolescente) y el impacto de las violencias, sexual, f\u00edsica, por identidad de g\u00e9nero, entre otras.", "Gobiernos regionales asumen la responsabilidad de la construcci\u00f3n de sus sistemas regionales.", "Toda la poblaci\u00f3n vacunada el primer semestre del 2022\t", "Recuperaci\u00f3n y fortalecimiento de la capacidad regulatoria en salud, en especial de los mercados y oligopolios existentes.", "Fortalecer las capacidades institucionales en los servicios de salud basados en la APS para que, en acci\u00f3n integrada con organizaciones comunitarias, gobiernos regionales y locales y los sectores estatales responsable de la pol\u00edtica social, realicen programas e intervenciones para enfrentar los efectos de los DSS: educaci\u00f3n, empleo, ingreso, vivienda, saneamiento, pensiones, cultura, etc.", "Mejorar la capacidad, calidad y oportunidad de respuesta del sistema de salud ante la pandemia de Covid-19, desarrollando una fuerte capacidad institucional en todo el territorio nacional, para poder afrontar nuevas pandemias y otras emergencias sanitarias en el futuro.", "Establecimiento de un marco legislativo que desincentive, persiga y sancione la corrupci\u00f3n", "Instituci\u00f3n de la gratuidad de la atenci\u00f3n en los servicios p\u00fablicos", "Fortalecimiento de la gesti\u00f3n financiera del sistema, incorporando el planeamiento estrat\u00e9gico y de la inversi\u00f3n p\u00fablica en el sector salud.", "Funciones de salud transferidas realmente a gobiernos regionales y locales\t", "Asegurar sustentabilidad del financiamiento p\u00fablico, mejorando la inversi\u00f3n p\u00fablica en salud hasta llegar a un nivel que asegure acceso universal de acuerdo con la garant\u00eda del derecho a la salud, eliminando el gasto de bolsillo de los hogares y mejorando la gesti\u00f3n econ\u00f3mica financiera del sistema.", "Fortalecimiento de la identidad cultural y la participaci\u00f3n de pueblos originarios y afroperuanos en los servicios de salud", "Organizaci\u00f3n y fortalecimiento de la infraestructura de base solidaria popular, con base en los sistemas regionales de salud basados en APS, para aplicar, con apoyo local y sectorial, pol\u00edticas y estrategias universales para mejorar las condiciones de vida y salud.", "Reforma de la gesti\u00f3n p\u00fablica orientada al servicio p\u00fablico efectivo y eficiente y a la protecci\u00f3n de los ciudadanos.", "Efectivo servicio de salud intercultural en todas las regiones del pa\u00eds (casas de espera, servicios de salud itinerantes, CSMC, etc)", "Promoci\u00f3n y apoyo al fortalecimiento de la participaci\u00f3n social en el sistema de salud", "Instrumentos t\u00e9cnico-operativos implementados para estandarizar, facilitar y supervisar la funci\u00f3n regulatoria\t", "Necesidades de personal de salud para la conformaci\u00f3n de los equipos de APS.", "Asegurar la provisi\u00f3n universal de servicios y bienes de salud integrales, seguros y de calidad.", "Reconocimiento a la labor del personal de salud, logrando su identificaci\u00f3n con el sector p\u00fablico y fortaleciendo su vocaci\u00f3n de servicio.", "Creaci\u00f3n de la cadena de farmacias p\u00fablicas.", "Revisar la gobernanza que promueve la privatizaci\u00f3n y mercantilizaci\u00f3n sectorial y fortalecer la capacidad de gobierno y regulaci\u00f3n, consolidando la sanidad p\u00fablica y definiendo el subsector privado como suplementario.\r\nobligaci\u00f3n del Estado", "Fortalecimiento de la gesti\u00f3n financiera del sistema, incorporando el planeamiento estrat\u00e9gico y de la inversi\u00f3n p\u00fablica en el sector salud.\t", "Recuperaci\u00f3n y fortalecimiento de la capacidad regulatoria en salud, en especial de los mercados y oligopolios existentes.\t", "Fortalecimiento de los sistemas regionales de salud con sus redes locales integrales de APS, a cargo de los GORE y con participaci\u00f3n de los gobiernos locales.", "Fortalecer y revalorizar el rol del personal ind\u00edgena de medicina tradicional (parteras, shamanes, m\u00e9dicos tradicionales, etc),", "Impulso a la unificaci\u00f3n de reg\u00edmenes laborales del sector Salud nombrados del Decreto Legislativo N\u00b0 276, contratados CAS del Decreto Legislativo N\u00b0 1057 y del Decreto Legislativo N\u00b0 1153).\t", "Plan de reconstrucci\u00f3n del sistema p\u00fablico puesto en ejecuci\u00f3n\r\n", "N\u00famero de puestos identificados y perfiles en cada establecimiento de salud seg\u00fan su nivel de complejidad.", "Revisi\u00f3n y evaluaci\u00f3n de la gobernanza del AUS", "Establecimiento de un marco legal para aplicar un c\u00f3digo de \u00e9tica p\u00fablica en salud, que combata conflictos de intereses y facilite sanciones administrativas severas.", "Implantar, desarrollar y reordenar la oferta de cuidados integrales de salud siguiendo los principios de la APS (Alma Ata) en las redes locales de integraci\u00f3n de servicios, como soportes esenciales de los sistemas regionales de salud, incluyendo las \u00e1reas urbanas de las grandes y medianas ciudades.", "Incremento del personal de salud nombrado.", "Fondo Intangible de Protecci\u00f3n Social en Salud.\t", "Formulaci\u00f3n y puesta en acci\u00f3n de un Plan Nacional de Desarrollo de la APS integral en el sistema de salud, estimando la inversi\u00f3n necesaria para desarrollar la APS en todo el sistema, que contemplar\u00e1:", "Fondo Intangible de Protecci\u00f3n Social en Salud.", "Redefinici\u00f3n de la gobernanza basada en el aseguramiento universal que promueve la mercantilizaci\u00f3n de la salud.", "Necesidades de infraestructura y equipamiento, considerando trabajo en redes y con hospitales.", "Incremento progresivo del financiamiento p\u00fablico en salud por encima del 6 % del PIB.\t", "Revisi\u00f3n y evaluaci\u00f3n de la gobernanza del AUS\t", "La formulaci\u00f3n de un modelo integral de cuidados en cada regi\u00f3n de acuerdo con su realidad y con enfoque intercultural y territorial.", "Marco legal y normativo para regular mercados de la salud\t", "Desarrollo de un Plan de Reconstrucci\u00f3n del sistema p\u00fablico de salud.", "Supresi\u00f3n de la pol\u00edtica de privatizaci\u00f3n de servicios en los sistemas p\u00fablicos\t", "Articulaci\u00f3n intergubernamental y acci\u00f3n intersectorial", "Nuevo marco normativo para la gesti\u00f3n financiera del sector\t", "Construcci\u00f3n de un sistema \u00fanico de salud p\u00fablica, basado en la estrategia de APS, que garantice la protecci\u00f3n de toda la poblaci\u00f3n, universalizando las prestaciones de la actual seguridad social\t", "Revisi\u00f3n y reemplazo de la Ley Marco AUS, Ley General de Salud y del SIS, promoviendo un marco legal que garantice la salud como derecho humano y", "Declaraci\u00f3n del subsistema p\u00fablico de Salud en Estado de Emergencia (MINSA-GORE), fortaleciendo la gobernanza sectorial e intergubernamental.", "Fortalecer la capacidad de gobierno y gesti\u00f3n p\u00fablica de pol\u00edticas, estrategias, servicios y bienes p\u00fablicos de salud, en los tres niveles de gobierno"]}, {"tema": "Seguridad ciudadana", "contenido": ["Articulaci\u00f3n con organizaciones sociales y vecinales, gesti\u00f3n de situaciones de conflictividad, e interdicci\u00f3n del crimen organizado.", "Plan de Modernizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica orientado a Cerrar las brechas de mantenimiento multianual de todos los equipamientos de las Fuerzas Armadas.", "Contar con una Polic\u00eda formada, capacitada y equipada para prevenir delitos mediante la articulaci\u00f3n social, vecinal y comunal.", "Reforzar la interdicci\u00f3n de todo tipo de delincuencia, especialmente de organizaciones criminales y econom\u00edas ilegales incluyendo capacitaci\u00f3n, equipamiento y mayor capacidad tecnol\u00f3gica e inform\u00e1tica", "Complementar el esfuerzo con recursos corrientes adicionales para  os cuerpos de serenazgo priorizando el serenazgo femenino, dado que la mitad de las denuncias en las Comisar\u00edas y serenazgos son por violencia dom\u00e9stica.", "Reducir la inequidad de la dotaci\u00f3n de efectivos de seguridad en los distritos de las ciudades y entre los distritos rurarales.", "Formulaci\u00f3n del Plan Estrat\u00e9gico y redefinici\u00f3n de la Inteligencia Militar con miras al 2050. ", "Adecuar las jurisdicciones o distritos t\u00e9cnicos policiales a las provincias y distritos y en todos los casos establecer un solo jefe policial.", "Aumentar la cobertura de la PNP formando m\u00e1s polic\u00edas y con una formaci\u00f3n superior y en derechos humanos desde un enfoque de reforma policial. ", "Reducir la violencia en los delitos comunes y fomentar una cultura de paz en las instituciones educativas y organizaciones sociales, vecinales y comunales.\r\n", "Fortalecer los Comit\u00e9s Regional y Metropolitanos de la Seguridad Ciudadana de modo que se convoquen al menos dos veces al a\u00f1o y adecuar la organizaci\u00f3n de la PNP a la estructura pol\u00edticas de las ciudades.", "Contar con un sistema de formaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y especializaci\u00f3n permanente, con enfoque de derechos g\u00e9nero e interculturalidad, para el adecuado cumplimiento de las funciones de protecci\u00f3n de las personas, investigaci\u00f3n de delitos, articulaci\u00f3n con organizaciones sociales y vecinales, gesti\u00f3n de situaciones de conflictividad, e interdicci\u00f3n del crimen organizado.", "Crear el Observatorio Nacional que le haga seguimiento a todas las regiones y ciudades. Dise\u00f1ar muestras representativas por ciudades.", "Dise\u00f1ar una pol\u00edtica de prevenci\u00f3n social que enfrente la deserci\u00f3n escolar, la violencia en hogares y en los barrios, y el consumo de drogas ilegales y alcohol.", "Reingenier\u00eda de todos los servicios m\u00e9dicos militares.", "Renovar el sistema nacional de seguridad ciudadana reforzando las capacidades de las juntas vecinales, rondas y comunidades campesinas y nativas; precisando para ello obligaciones de gobiernos locales y regionales, en articulaci\u00f3n con la Polic\u00eda Nacional.", "Impulsar un plan para que los militares sean propietarios y no inquilinos de las viviendas militares.", "Establecer el marco legal que delimite las funciones entre las Fuerzas Armadas y las Fuerzas Policiales y establezca, entre otras cosas, el retiro progresivo de las Fuerzas Armadas del VRAEM.", "Reforzar la capacidad policial de investigar para recuperar bienes sustra\u00eddos, neutralizar extorsiones, desarticular bandas delincuenciales, encontrar personas desaparecidas, descubrir homicidas, rescatar personas secuestradas y capturar delincuentes de todo tipo.", "Garantizar la atenci\u00f3n de los militares en los sistemas del MINSA y de ESSALUD."]}, {"tema": "Trabajo y promoci\u00f3n del empleo", "contenido": ["Promover el empleo de calidad de mujeres en este tipo de unidades productivas.", "Promover la libertad sindical y negociaci\u00f3n colectiva. Reconocimiento de espacios institucionales permanentes y representativos de di\u00e1logo social. Respeto del derecho de huelga en todas las actividades econ\u00f3micas y del derecho de protesta.", "Fomentar la contrataci\u00f3n directa de las actividades principales de las empresas y organizaciones.", "Integrar las MYPEs al DELyR impulsando las cadenas productivas y el aprovechamiento de su recursos y potencialidades", "Seguridad social solidaria y multipilar y con enfoque de g\u00e9nero, que garantice salud, pensiones dignas y un sistema de cuidados. Garant\u00eda publica de la seguridad social y eliminaci\u00f3n de las AFPs.", "Supervisi\u00f3n de cumplimiento de ley de trabajadoras del hogar (SUNAFIL) a los hogares de acuerdo a ingresos y establecimiento de sanciones.", "Establecimiento de condiciones de igualdad para todos los trabajadores con regulaci\u00f3n adecuada que les permita acceder a derechos y seguridad social.", "Pol\u00edtica y un Plan Nacional de trabajo digno y productivo que promueva la diversificaci\u00f3n productiva y se articule con pol\u00edtica econ\u00f3mica aprobada e implementada", "Permiso de maternidad ampliado (14 semanas) y paternidad hasta alcanzar la igualdad.", "Promoci\u00f3n institucional y legal de derechos colectivos del trabajo.", "Promover pol\u00edticas sociales y laborales que enfrentan la desigualdad en los cuidados dentro de los hogares que penalizan las trayectorias laborales de las mujeres. El empleo precario, informal, baja productividad de las mujeres que se traduce en bajos salarios y d\u00e9ficit de protecci\u00f3n social. Se espera desarrollar campa\u00f1as de concientizaci\u00f3n sobre corresponsabilidad de TDNR en los hogares en sector p\u00fablico y privado", "Fortalecer el servicio civil por ejemplo desde el fortalecimiento al Cuerpo de Gerentes P\u00fablicos de SERVIR, a trav\u00e9s de su ingreso en los tres niveles de gobierno", "Generar empleos p\u00fablicos y privados dignos y productivos, en particular en sectores como la agricultura, pesca, manufactura, ciencia y tecnolog\u00eda, turismo, cultura y servicios conexos, con ingresos adecuados y estabilidad laboral", "La reactivaci\u00f3n es fundamental en el contexto actual de crisis causada por la pandemia y por una pol\u00edtica macro-econ\u00f3mica insuficiente frente a la recesi\u00f3n, por lo que es fundamental dinamizar la demanda interna, incrementando de manera significativa la inversi\u00f3n p\u00fablica en infraestructura descentralizada y dando apoyo econ\u00f3mico a las familias en aras de un nuevo modelo reforzado de seguridad social. En el mediano plazo, el crecimiento econ\u00f3mico demanda una mejor infraestructura p\u00fablica. ", "Crear y robustecer una banca de desarrollo especializa-da de segundo y primer piso que organice, vincule y pro-vea asistencia t\u00e9cnica a los agentes involucrados y las propias entidades crediticias que se dirijan a las MYPEs.", "Contribuir a la diversificaci\u00f3n productiva implementando un enfoque integrado desarrollando capacidades para la innovaci\u00f3n de los negocios, universidades y otros actores dentro de un sistema de innovaci\u00f3n e incrementando performance en infraestructura, para aumentar competitividad dentro de las cadenas de valor globales y productividad del sector no transable.", "Facilitar el financiamiento para la capitalizaci\u00f3n y el cr\u00e9dito de las MYPEs, su participaci\u00f3n en el mercado local, su innovaci\u00f3n y la mejora de su capacidad asociativa.", "Para acabar con el desempleo masivo en las ciudades del Per\u00fa se requieren entonces una pol\u00edtica macroecon\u00f3mica expansiva, con fuertes est\u00edmulos monetarios y fiscales, as\u00ed como la adquisici\u00f3n por el estado peruano de una vacuna contra el COVID-19.", "Creaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de un sistema nacional de seguridad social de car\u00e1cter integral, universal, solidario y p\u00fablico que incluya ramas de salud, pensiones, desempleo riesgos de trabajo y prestaciones familiares.", "Implementaci\u00f3n de un sistema de cuidados a nivel presupuestal, institucional y normativo.", "Seguridad social y pensiones para todas las personas. Universalidad, integralidad, solidaridad, participaci\u00f3n y garant\u00eda p\u00fablica del derecho a la seguridad social, que garantice ingresos y salud a todas las personas en todas las etapas de su vida.", "Hacer uso de salvaguardas y otras medidas antidumping permitidas en el marco de la OMC contra la importaci\u00f3n de productos provenientes de pa\u00edses que desarrollan pr\u00e1cticas de competencia desleal, particularmente productos agrarios, textiles y calzado.", "Planteamos una econom\u00eda orientada al bienestar de las mayor\u00edas y el inter\u00e9s p\u00fablico, donde haya un control del poder monop\u00f3lico en base a mejores pol\u00edticas de competencia y regulaci\u00f3n y una actividad empresarial del estado eficaz, t\u00e9cnica y con probidad. Igualmente, importante es la redistribuci\u00f3n del crecimiento para evitar que las ganancias se sigan concentrando en pocas manos, eliminando elusi\u00f3n, evasi\u00f3n y beneficios tributarios para los m\u00e1s ricos y mejorando el gasto en bienes.p\u00fablicos como educaci\u00f3n, salud e infraestructura econ\u00f3mica, as\u00ed como apoyo crediticio y t\u00e9cnico a peque\u00f1as y medianas empresas.", "C\u00f3digo de Trabajo y Seguridad Social que recoja derechos y garant\u00edas en materia laboral y de seguridad social discutido y aprobado.", "Sistema nacional de seguridad social de car\u00e1cter integral, universal, solidario y p\u00fablico que incluya ramas de salud, desempleo, pensiones, riesgos de trabajo y prestaciones familiares, implementado.", "Promover el desarrollo cooperativo y experiencias solidarias como alternativas de asociatividad, gesti\u00f3n y financiamiento de actividades econ\u00f3micas y cadenas de valor, la formalizaci\u00f3n integral, y transformaciones productivas de las MYPEs orientado a la innovaci\u00f3n, el logro de escala de producci\u00f3n, eficiencia empresarial y la inclusi\u00f3n.", "Iniciar una profunda transformaci\u00f3n de la econom\u00eda peruana hacia una mayor diversificaci\u00f3n de su matriz productiva hacia actividades econ\u00f3micas de mayor impacto en la creaci\u00f3n de empleo y en la generaci\u00f3n de amplios procesos de innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, mayor sostenibilidad ambiental y productiva.", "Regulaci\u00f3n de la tercerizaci\u00f3n, limit\u00e1ndola a actividades complementarias a fin de eliminar la tercerizaci\u00f3n fraudulenta. Prohibici\u00f3n de intermediaci\u00f3n laboral de las actividades principales de las empresas. Recuperar la contrataci\u00f3n directa y con derechos de las actividades principales.", "El Plan Econ\u00f3mico de Juntos por el Per\u00fa se sustenta en una reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica de corto plazo y cuatro procesos centrales de cambio estructural. En el corto plazo la prioridad absoluta es la recuperaci\u00f3n del empleo y la econom\u00eda popular. A mediano plazo, se busca mejorar sustancialmente la infraestructura y provisi\u00f3n de bienes p\u00fablicos, reducir el poder monop\u00f3lico, lograr niveles de redistribuci\u00f3n y diversificar la econom\u00eda y establecer una din\u00e1mica de avance tecnol\u00f3gico productivo.", "Respeto de derechos colectivos del trabajo en todas las actividades incluido el servicio p\u00fablico", "Reactivar la producci\u00f3n y el empleo en las ciudades. El Plan Econ\u00f3mico de Juntos por el Per\u00fa considera que disponer de una vacuna contra el COVID-19 (y evitar una segunda ola del coronavirus) es un requisito indispensable para reactivar la producci\u00f3n y el empleo en estos servicios y retornar as\u00ed al nivel de empleo urbano que ten\u00edamos en 2019.", "Respetar la jornada m\u00e1xima de trabajo de manera diaria y reconocimiento efectivo de descansos remunerados. Se requiere generar una mayor productividad en el trabajo y el cumplimiento de jornadas m\u00e1ximas y derecho a descansos semanales, feriados no remunerados y vacaciones.", "Incentivar la formaci\u00f3n de Pymes- Telecom que operen como OMV con participaci\u00f3n de gobiernos locales.", "Pol\u00edticas p\u00fablicas y privadas de apoyo a la responsabilidad familiar (jornada flexible, permisos de cuidados, etc. para ambos miembros del hogar)", "Se conjuga servicios de cuidados y pol\u00edticas econ\u00f3micas y de empleo con enfoque multisectorial.", "Ampliar el cr\u00e9dito a peque\u00f1as y medianas empresas urbanas y rurales utilizando las diversas instituciones, incluyendo cooperativas de ahorro y cr\u00e9dito con una gesti\u00f3n y solidez, y una ampliaci\u00f3n del rol de las instituciones financieras estatales como Agrobanco, Cofide y Banco de la Naci\u00f3n hacia la conformaci\u00f3n de una Banca de Fomento para el Desarrollo.", "Lineamientos para la supervisi\u00f3n a brecha salarial aprobados e implementados", "Reconocimiento y valoraci\u00f3n social y econ\u00f3mica del trabajo en el hogar y de cuidados no remunerados. ", "Reg\u00edmenes laborales discriminatorios y que no reconocen derechos en igualdad de condiciones eliminados.", "Reconocimiento de derechos laborales y seguridad social para quienes realizan labores de manera remota (teletrabajo) y a trav\u00e9s de plataformas digitales.", "Regulaci\u00f3n que permita acceso a derechos laborales y seguridad social en igualdad de condiciones en todas las actividades econ\u00f3micas, aprobada e implementada", "Eliminar reg\u00edmenes especiales discriminatorios como la Ley de Promoci\u00f3n de exportaciones, los Contratos Administrativos de Servicios (CAS) en el Sector P\u00fablico, entre otros reg\u00edmenes discriminatorios.", "Implementar un sistema nacional de seguridad y salud en el trabajo que incluya las etapas de prevenci\u00f3n y cobertura de accidentes y enfermedades laborales. Reemplazar el Seguro Complementario por trabajo de riesgo por un sistema universal con garant\u00eda p\u00fablica.", "Creaci\u00f3n e inicio de implementaci\u00f3n de sistema nacional de cuidados que otorgue seguridad social a personas cuidadoras y trabajadoras del hogar (remuneradas y no remuneradas): seguridad en ingresos y protecci\u00f3n de la salud.", "Mecanismo de incremento peri\u00f3dico de la remuneraci\u00f3n m\u00ednima vital con criterios t\u00e9cnicos, que garantice su suficiencia y en di\u00e1logo social establecido", "Regulaci\u00f3n que promueva negociaci\u00f3n colectiva por rama de actividad.", "Empresas supervisadas y sancionadas por brechas salariales.", "Incentivar una industria alimentaria orientada a la producci\u00f3n de alimentos nutritivos y saludables e incentivar una industria local de alimentos con alto valor nutricional, costo adecuado", "Establecimiento de jornadas m\u00e1ximas de trabajo de manera diaria. Reconocimiento efectivo de derecho a descansos remunerados. Regulaci\u00f3n adecuada de derechos laborales y dignidad de personas trabajadores en actividades con uso intensivo de nuevas tecnolog\u00edas.", "Incrementar la remuneraci\u00f3n m\u00ednima de manera peri\u00f3dica que permita una vida digna y aplicaci\u00f3n de manera efectiva", "Promover el desarrollo de actividades pesqueras sostenibles, diversificadas y para el consumo humano de la poblaci\u00f3n, accesible en precio, calidad y cantidad.", "Fortalecer la inclusi\u00f3n financiera desde el modelo cooperativo de ahorro y cr\u00e9dito (COOPAC) para la promoci\u00f3n de las MYPEs, autoempleados y la econom\u00eda social y solidaria.", "Regulaci\u00f3n que reconozca como regla la contrataci\u00f3n directa de personal de actividades principales de las empresas y organizaciones. Prohibici\u00f3n de la intermediaci\u00f3n laboral en actividades principales y prohibici\u00f3n de tercerizaci\u00f3n fraudulenta.", "Eliminar toda forma de discriminaci\u00f3n laboral por motivo de origen, raza, sexo, g\u00e9nero, idioma, opini\u00f3n, condici\u00f3n econ\u00f3mica, habilidades especiales, orientaci\u00f3n sexual.", "Impulsar la red de Centros de Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica (CITE) de PRODUCE y de los Centros de Empelo del MTPE, con \u00e9nfasis en programas de capacitaci\u00f3n y asistencia t\u00e9cnica para peque\u00f1os productores.", "Impulsar medidas y legislaci\u00f3n espec\u00edfica para que los proyectos extractivos (hidrocarburos, miner\u00eda, pesca, forestal, etc.), generen beneficios econ\u00f3micos para el pa\u00eds y los entornos poblacionales, respetando estrictamente sus derechos y el ambiente."]}], "contenido_plan": "Promover el empleo de calidad de mujeres en este tipo de unidades productivas.Promover la libertad sindical y negociaci\u00f3n colectiva. Reconocimiento de espacios institucionales permanentes y representativos de di\u00e1logo social. Respeto del derecho de huelga en todas las actividades econ\u00f3micas y del derecho de protesta.Fomentar la contrataci\u00f3n directa de las actividades principales de las empresas y organizaciones.Integrar las MYPEs al DELyR impulsando las cadenas productivas y el aprovechamiento de su recursos y potencialidadesSeguridad social solidaria y multipilar y con enfoque de g\u00e9nero, que garantice salud, pensiones dignas y un sistema de cuidados. Garant\u00eda publica de la seguridad social y eliminaci\u00f3n de las AFPs.Supervisi\u00f3n de cumplimiento de ley de trabajadoras del hogar (SUNAFIL) a los hogares de acuerdo a ingresos y establecimiento de sanciones.Establecimiento de condiciones de igualdad para todos los trabajadores con regulaci\u00f3n adecuada que les permita acceder a derechos y seguridad social.Pol\u00edtica y un Plan Nacional de trabajo digno y productivo que promueva la diversificaci\u00f3n productiva y se articule con pol\u00edtica econ\u00f3mica aprobada e implementadaPermiso de maternidad ampliado (14 semanas) y paternidad hasta alcanzar la igualdad.Promoci\u00f3n institucional y legal de derechos colectivos del trabajo.Promover pol\u00edticas sociales y laborales que enfrentan la desigualdad en los cuidados dentro de los hogares que penalizan las trayectorias laborales de las mujeres. El empleo precario, informal, baja productividad de las mujeres que se traduce en bajos salarios y d\u00e9ficit de protecci\u00f3n social. Se espera desarrollar campa\u00f1as de concientizaci\u00f3n sobre corresponsabilidad de TDNR en los hogares en sector p\u00fablico y privadoFortalecer el servicio civil por ejemplo desde el fortalecimiento al Cuerpo de Gerentes P\u00fablicos de SERVIR, a trav\u00e9s de su ingreso en los tres niveles de gobiernoGenerar empleos p\u00fablicos y privados dignos y productivos, en particular en sectores como la agricultura, pesca, manufactura, ciencia y tecnolog\u00eda, turismo, cultura y servicios conexos, con ingresos adecuados y estabilidad laboralLa reactivaci\u00f3n es fundamental en el contexto actual de crisis causada por la pandemia y por una pol\u00edtica macro-econ\u00f3mica insuficiente frente a la recesi\u00f3n, por lo que es fundamental dinamizar la demanda interna, incrementando de manera significativa la inversi\u00f3n p\u00fablica en infraestructura descentralizada y dando apoyo econ\u00f3mico a las familias en aras de un nuevo modelo reforzado de seguridad social. En el mediano plazo, el crecimiento econ\u00f3mico demanda una mejor infraestructura p\u00fablica. Crear y robustecer una banca de desarrollo especializa-da de segundo y primer piso que organice, vincule y pro-vea asistencia t\u00e9cnica a los agentes involucrados y las propias entidades crediticias que se dirijan a las MYPEs.Contribuir a la diversificaci\u00f3n productiva implementando un enfoque integrado desarrollando capacidades para la innovaci\u00f3n de los negocios, universidades y otros actores dentro de un sistema de innovaci\u00f3n e incrementando performance en infraestructura, para aumentar competitividad dentro de las cadenas de valor globales y productividad del sector no transable.Facilitar el financiamiento para la capitalizaci\u00f3n y el cr\u00e9dito de las MYPEs, su participaci\u00f3n en el mercado local, su innovaci\u00f3n y la mejora de su capacidad asociativa.Para acabar con el desempleo masivo en las ciudades del Per\u00fa se requieren entonces una pol\u00edtica macroecon\u00f3mica expansiva, con fuertes est\u00edmulos monetarios y fiscales, as\u00ed como la adquisici\u00f3n por el estado peruano de una vacuna contra el COVID-19.Creaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de un sistema nacional de seguridad social de car\u00e1cter integral, universal, solidario y p\u00fablico que incluya ramas de salud, pensiones, desempleo riesgos de trabajo y prestaciones familiares.Implementaci\u00f3n de un sistema de cuidados a nivel presupuestal, institucional y normativo.Seguridad social y pensiones para todas las personas. Universalidad, integralidad, solidaridad, participaci\u00f3n y garant\u00eda p\u00fablica del derecho a la seguridad social, que garantice ingresos y salud a todas las personas en todas las etapas de su vida.Hacer uso de salvaguardas y otras medidas antidumping permitidas en el marco de la OMC contra la importaci\u00f3n de productos provenientes de pa\u00edses que desarrollan pr\u00e1cticas de competencia desleal, particularmente productos agrarios, textiles y calzado.Planteamos una econom\u00eda orientada al bienestar de las mayor\u00edas y el inter\u00e9s p\u00fablico, donde haya un control del poder monop\u00f3lico en base a mejores pol\u00edticas de competencia y regulaci\u00f3n y una actividad empresarial del estado eficaz, t\u00e9cnica y con probidad. Igualmente, importante es la redistribuci\u00f3n del crecimiento para evitar que las ganancias se sigan concentrando en pocas manos, eliminando elusi\u00f3n, evasi\u00f3n y beneficios tributarios para los m\u00e1s ricos y mejorando el gasto en bienes.p\u00fablicos como educaci\u00f3n, salud e infraestructura econ\u00f3mica, as\u00ed como apoyo crediticio y t\u00e9cnico a peque\u00f1as y medianas empresas.C\u00f3digo de Trabajo y Seguridad Social que recoja derechos y garant\u00edas en materia laboral y de seguridad social discutido y aprobado.Sistema nacional de seguridad social de car\u00e1cter integral, universal, solidario y p\u00fablico que incluya ramas de salud, desempleo, pensiones, riesgos de trabajo y prestaciones familiares, implementado.Promover el desarrollo cooperativo y experiencias solidarias como alternativas de asociatividad, gesti\u00f3n y financiamiento de actividades econ\u00f3micas y cadenas de valor, la formalizaci\u00f3n integral, y transformaciones productivas de las MYPEs orientado a la innovaci\u00f3n, el logro de escala de producci\u00f3n, eficiencia empresarial y la inclusi\u00f3n.Iniciar una profunda transformaci\u00f3n de la econom\u00eda peruana hacia una mayor diversificaci\u00f3n de su matriz productiva hacia actividades econ\u00f3micas de mayor impacto en la creaci\u00f3n de empleo y en la generaci\u00f3n de amplios procesos de innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, mayor sostenibilidad ambiental y productiva.Regulaci\u00f3n de la tercerizaci\u00f3n, limit\u00e1ndola a actividades complementarias a fin de eliminar la tercerizaci\u00f3n fraudulenta. Prohibici\u00f3n de intermediaci\u00f3n laboral de las actividades principales de las empresas. Recuperar la contrataci\u00f3n directa y con derechos de las actividades principales.El Plan Econ\u00f3mico de Juntos por el Per\u00fa se sustenta en una reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica de corto plazo y cuatro procesos centrales de cambio estructural. En el corto plazo la prioridad absoluta es la recuperaci\u00f3n del empleo y la econom\u00eda popular. A mediano plazo, se busca mejorar sustancialmente la infraestructura y provisi\u00f3n de bienes p\u00fablicos, reducir el poder monop\u00f3lico, lograr niveles de redistribuci\u00f3n y diversificar la econom\u00eda y establecer una din\u00e1mica de avance tecnol\u00f3gico productivo.Respeto de derechos colectivos del trabajo en todas las actividades incluido el servicio p\u00fablicoReactivar la producci\u00f3n y el empleo en las ciudades. El Plan Econ\u00f3mico de Juntos por el Per\u00fa considera que disponer de una vacuna contra el COVID-19 (y evitar una segunda ola del coronavirus) es un requisito indispensable para reactivar la producci\u00f3n y el empleo en estos servicios y retornar as\u00ed al nivel de empleo urbano que ten\u00edamos en 2019.Respetar la jornada m\u00e1xima de trabajo de manera diaria y reconocimiento efectivo de descansos remunerados. Se requiere generar una mayor productividad en el trabajo y el cumplimiento de jornadas m\u00e1ximas y derecho a descansos semanales, feriados no remunerados y vacaciones.Incentivar la formaci\u00f3n de Pymes- Telecom que operen como OMV con participaci\u00f3n de gobiernos locales.Pol\u00edticas p\u00fablicas y privadas de apoyo a la responsabilidad familiar (jornada flexible, permisos de cuidados, etc. para ambos miembros del hogar)Se conjuga servicios de cuidados y pol\u00edticas econ\u00f3micas y de empleo con enfoque multisectorial.Ampliar el cr\u00e9dito a peque\u00f1as y medianas empresas urbanas y rurales utilizando las diversas instituciones, incluyendo cooperativas de ahorro y cr\u00e9dito con una gesti\u00f3n y solidez, y una ampliaci\u00f3n del rol de las instituciones financieras estatales como Agrobanco, Cofide y Banco de la Naci\u00f3n hacia la conformaci\u00f3n de una Banca de Fomento para el Desarrollo.Lineamientos para la supervisi\u00f3n a brecha salarial aprobados e implementadosReconocimiento y valoraci\u00f3n social y econ\u00f3mica del trabajo en el hogar y de cuidados no remunerados. Reg\u00edmenes laborales discriminatorios y que no reconocen derechos en igualdad de condiciones eliminados.Reconocimiento de derechos laborales y seguridad social para quienes realizan labores de manera remota (teletrabajo) y a trav\u00e9s de plataformas digitales.Regulaci\u00f3n que permita acceso a derechos laborales y seguridad social en igualdad de condiciones en todas las actividades econ\u00f3micas, aprobada e implementadaEliminar reg\u00edmenes especiales discriminatorios como la Ley de Promoci\u00f3n de exportaciones, los Contratos Administrativos de Servicios (CAS) en el Sector P\u00fablico, entre otros reg\u00edmenes discriminatorios.Implementar un sistema nacional de seguridad y salud en el trabajo que incluya las etapas de prevenci\u00f3n y cobertura de accidentes y enfermedades laborales. Reemplazar el Seguro Complementario por trabajo de riesgo por un sistema universal con garant\u00eda p\u00fablica.Creaci\u00f3n e inicio de implementaci\u00f3n de sistema nacional de cuidados que otorgue seguridad social a personas cuidadoras y trabajadoras del hogar (remuneradas y no remuneradas): seguridad en ingresos y protecci\u00f3n de la salud.Mecanismo de incremento peri\u00f3dico de la remuneraci\u00f3n m\u00ednima vital con criterios t\u00e9cnicos, que garantice su suficiencia y en di\u00e1logo social establecidoRegulaci\u00f3n que promueva negociaci\u00f3n colectiva por rama de actividad.Empresas supervisadas y sancionadas por brechas salariales.Incentivar una industria alimentaria orientada a la producci\u00f3n de alimentos nutritivos y saludables e incentivar una industria local de alimentos con alto valor nutricional, costo adecuadoEstablecimiento de jornadas m\u00e1ximas de trabajo de manera diaria. Reconocimiento efectivo de derecho a descansos remunerados. Regulaci\u00f3n adecuada de derechos laborales y dignidad de personas trabajadores en actividades con uso intensivo de nuevas tecnolog\u00edas.Incrementar la remuneraci\u00f3n m\u00ednima de manera peri\u00f3dica que permita una vida digna y aplicaci\u00f3n de manera efectivaPromover el desarrollo de actividades pesqueras sostenibles, diversificadas y para el consumo humano de la poblaci\u00f3n, accesible en precio, calidad y cantidad.Fortalecer la inclusi\u00f3n financiera desde el modelo cooperativo de ahorro y cr\u00e9dito (COOPAC) para la promoci\u00f3n de las MYPEs, autoempleados y la econom\u00eda social y solidaria.Regulaci\u00f3n que reconozca como regla la contrataci\u00f3n directa de personal de actividades principales de las empresas y organizaciones. Prohibici\u00f3n de la intermediaci\u00f3n laboral en actividades principales y prohibici\u00f3n de tercerizaci\u00f3n fraudulenta.Eliminar toda forma de discriminaci\u00f3n laboral por motivo de origen, raza, sexo, g\u00e9nero, idioma, opini\u00f3n, condici\u00f3n econ\u00f3mica, habilidades especiales, orientaci\u00f3n sexual.Impulsar la red de Centros de Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica (CITE) de PRODUCE y de los Centros de Empelo del MTPE, con \u00e9nfasis en programas de capacitaci\u00f3n y asistencia t\u00e9cnica para peque\u00f1os productores.Impulsar medidas y legislaci\u00f3n espec\u00edfica para que los proyectos extractivos (hidrocarburos, miner\u00eda, pesca, forestal, etc.), generen beneficios econ\u00f3micos para el pa\u00eds y los entornos poblacionales, respetando estrictamente sus derechos y el ambiente.", "hoja_de_vida": {"Candidato": "Veronika Fanny Mendoza Frisch", "Cargo": "Presidente de la Rep\u00fablica", "Edad": "40", "G\u00e9nero": "F", "Partido Pol\u00edtico": "Juntos por el Per\u00fa", "\u00daltimo centro laboral": "Pachamama Alliance Per\u00fa", "Centro de Estudios": "Universidad de Par\u00eds VII Denis Diderot", "Concluido": "S\u00ed", "Carrera": "Piscolog\u00eda", "Titulado": "S\u00ed", "Pa\u00eds de nacimiento": "Per\u00fa", "Regi\u00f3n de nacimiento": "Cusco", "Domicilio": "Cusco", "Sentencia Penal": "No", "Delito": "No", "Sentencia Civil": "No", "Fallo civil": "No", "Ingresos Anuales": "60,598.00", "Valor de bienes inmuebles (propiedades)": "56,344.87", "Valor de bienes muebles (veh\u00edculos y otros)": "47,000.00", "Deuda con la Sunat": "No", "Aportes a campa\u00f1as electorales": "3,525.00", "Procesos electorales en los que ha participado": "2", "Procesos electorales ganados": "1", "Historial de papeletas en el SAT": "0", "Suma total del importe del historial de papeletas": "0.00", "Estado de licencia seg\u00fan el Ministerio de Transportes": "Vencida", "Sanci\u00f3n en registros de servir": "No registra", "Instituci\u00f3n donde recibi\u00f3 la sanci\u00f3n servir": "No registra"}, "candidato_nombres_completo": "Veronika Fanny Mendoza Frisch", "candidato_nombres": "Veronika Mendoza"}, {"partido": "Per\u00fa Libre", "partido_qp": "peru_libre", "temas": [{"tema": "Econom\u00eda", "contenido": ["Nueva libre competencia. El Estado no solo debe combatir el monopolio privado, sino debe prohibirlo de manera taxativa. No debe haber lugar para la concertaci\u00f3n de precios, el acaparamiento y la especulaci\u00f3n econ\u00f3mica. Las empresas privadas pueden competir libremente entre ellas y con el sector p\u00fablico. La exclusividad del manejo de algunos recursos estrat\u00e9gicos solo puede ser reservados para el Estado peruano en salvaguarda de los intereses nacionales en materia de econom\u00eda, soberan\u00eda, seguridad, energ\u00eda, alimentaci\u00f3n y otros que lo ameriten.", "Renegociaci\u00f3n y pago total de la deuda interna y externa. Todos los tipos de deuda deben ser canceladas en el pa\u00eds, previa renegociaci\u00f3n de las cifras primarias. En el caso de la deuda debe prestarse vital importancia a la interna que tiene el pa\u00eds con los trabajadores, como la deuda social, que se hace impagable bajo el actual sistema, sin descuidar el pago de la deuda externa para lograr salir de la dependencia econ\u00f3mica y financiera.\r\n", "Parte de las ganancias deben invertirse en el Per\u00fa. Las ganancias que obtienen las transnacionales y algunas grandes nacionales no se invierten en el pa\u00eds, sino en el extranjero, se llevan los productos en bruto, generan valor agregado afuera, dan trabajo a sus j\u00f3venes, fortalecen sus empresas y sus mercados, mejoran sus sueldos, invierten en infraestructura, luego regresan al Per\u00fa con mayor poder econ\u00f3mico a seguir con el c\u00edrculo vicioso que empieza al esclavizar a nuestros j\u00f3venes terminando con enriquecer a los extranjeros.", "Nuevo pluralismo econ\u00f3mico. Al plantear la Econom\u00eda Popular Con Mercados en contraste a la Econom\u00eda Social de Mercado, liberamos al Estado para que pueda crear empresa y competir equitativamente con el empresariado privado. El Estado no puede estar ajeno a los beneficios del mercado en pro de generar bienestar para su pueblo.", "Descentralizaci\u00f3n del Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas. Deben crearse en cada departamento la Direcci\u00f3n Regional de Econom\u00eda y Finanzas. El MEF es el \u00fanico ministerio que no ha sido descentralizado en forma de direcci\u00f3n a los gobiernos regionales a diferencia del resto y a ello se debe el fracaso de la descentralizaci\u00f3n fiscal y tributaria.\r\n", "Estatizaci\u00f3n de sectores estrat\u00e9gicos. Como medida no descartada frente a no aceptar las nuevas condiciones de negociaci\u00f3n, el Estado peruano debe proceder a la nacionalizaci\u00f3n del yacimiento en cuesti\u00f3n de los sectores mineros, gas\u00edferos, petroleros, hidroenerg\u00e9ticos, comunicaciones, entre otros. En algunos casos solamente debe recurrirse a la nacionalizaci\u00f3n y no la estatizaci\u00f3n, indemnizando al privado lo invertido y administrando el total de las utilidades generadas, industrializando el pa\u00eds, generando empleo, fortaleciendo los sectores estrat\u00e9gicos (educaci\u00f3n, salud, agricultura, defensa, etc.), y sosteniendo los programas sociales.", "Nuevo rol econ\u00f3mico del Estado. El Estado debe estimular la creaci\u00f3n de la riqueza, siempre que esta no surja, ni conlleve, a la explotaci\u00f3n, trata de personas, recorte de los derechos laborales, contaminaci\u00f3n ambiental, evasi\u00f3n de impuestos, violaci\u00f3n de derechos fundamentales, situaci\u00f3n de neocolonia, inseguridad ciudadana, corrupci\u00f3n, contratos lesivos al Estado, lesi\u00f3n de valores y principios sociales, entre otras. La izquierda socialista no renuncia a la riqueza, pero \u00e9sta debe ser social, no individual ni grupal.", "Nuevo modelo econ\u00f3mico del Estado. Nuestro Partido plantea la Econom\u00eda Popular Con Mercados, aspecto abordado ampliamente en el cap\u00edtulo anterior. No estamos en contra de la empresa privada siempre que se traduzca su actividad en beneficio de la mayor\u00eda de los peruanos, tampoco prohibimos la competencia empresarial estatal, ninguno puede tener exclusividad, ni vetos.", "Impuestos a todas las empresas sin excepci\u00f3n. Todas las empresas deben pagar los impuestos de ley, no es posible que al sector popular se le cobre coactivamente y existan empresas transnacionales exoneradas de todo tipo de impuestos como renta, canon, sobrecanon, regal\u00edas, derechos de vigencia, entre otros. ", "Nueva libertad de contratar. El Estado peruano no puede dar privilegios de rango constitucional al capital transnacional, perdiendo soberan\u00eda e impidi\u00e9ndose la revisi\u00f3n de los mismos, a\u00fan sean lesivos al pueblo peruano. El Estado puede contratar, pero sin privilegios ni inmunidades legislativas, jur\u00eddicas ni tributarias, como lamentablemente lo prev\u00e9 la actual CPP."]}, {"tema": "Educaci\u00f3n", "contenido": ["Educaci\u00f3n evaluada multilateralmente. Analizar desde todas las aristas todos los fen\u00f3menos que involucran la formaci\u00f3n del educando que, adem\u00e1s del NCN, NCR y NCL deben incluir a los medios de comunicaci\u00f3n como radio, TV y prensa escrita, para lo cual apremia una ley de medios y no confundir libertad de prensa con impunidad, detectando y eliminando todo elemento que distorsione la pol\u00edtica educativa y la mente de nuestras generaciones, como la famosa radio y TV \u201cbasura\u201d que se transmiten en el pa\u00eds.", "Escuelas de educaci\u00f3n especial. Los peruanos nacidos con alteraciones f\u00edsicas y psicol\u00f3gicas merecen una atenci\u00f3n especial para su educaci\u00f3n y con ello poder garantizarles una mejor calidad de vida y autosostenimiento futuro. ", "Ingreso libre a la universidad peruana. El ingreso libre a la universidad debe ser un derecho en el pa\u00eds, as\u00ed como se conquist\u00f3 el ingreso libre y gratuito a la educaci\u00f3n secundaria", "Incremento de sueldos al magisterio activo y pensionista. El ejercicio del magisterio debe ser mejor recompensado en el pa\u00eds, material y espiritualmente, no hay otra f\u00f3rmula que garantice la transformaci\u00f3n de la patria en busca de mejores condiciones de vida para todos. Los sueldos del magisterio pueden ser duplicados en un primer intento e ir mejorando paulatinamente a partir de la renegociaci\u00f3n del reparto de las utilidades o la nacionalizaci\u00f3n de nuestros recursos naturales. Este incremento de sueldos al magisterio debe ir parejo a una mejor supervisi\u00f3n de la labor docente.\r\n", "Revertir el \u00faltimo lugar mundial en comprensi\u00f3n lectora.", "Especializaci\u00f3n de la educaci\u00f3n secundaria. Algunas escuelas podr\u00edan especializarse, a nivel de la educaci\u00f3n b\u00e1sica regular, en artes, m\u00fasica, deporte, t\u00e9cnicos, intercultural, ciencias y humanidades, etc. La nueva escuela debe identificar las capacidades y vocaci\u00f3n de cada uno de los estudiantes para potenciarlos al m\u00e1ximo. ", "Programa Per\u00fa Libre de Analfabetismo. Nuestro gobierno declarar\u00e1 en emergencia esta problem\u00e1tica y crear\u00e1 el Programa Per\u00fa Libre de Analfabetismo, movilizando un promedio de 50 mil j\u00f3venes maestros por un lapso de 3 a 4 a\u00f1os, cuya misi\u00f3n es la erradicaci\u00f3n total del analfabetismo, y culminado el mismo se implementar\u00e1 un programa post alfabetizaci\u00f3n con los mismos docentes.", "Sistema de Becas Universitarias Extranjeras. Nuestro pa\u00eds debe garantizar un n\u00famero m\u00ednimo de vacantes para becarios extranjeros de pre grado en nuestras universidades procedentes de pa\u00edses tercermundistas. ", "El gas de Camisea como pan de la educaci\u00f3n.", "Servicio Militar Voluntario con Universidad. Los estudiantes secundarios que no logren el ingreso directo a la universidad peruana podr\u00e1n optar voluntariamente el servicio militar durante un a\u00f1o, al t\u00e9rmino del cual podr\u00e1n escoger la carrera universitaria que ellos elijan en las universidades p\u00fablicas seg\u00fan orden de m\u00e9rito", "Dependencia de los recursos finitos a los recursos infinitos. Es imprescindible en el mundo actual el pueblo comprenda que nuestro futuro como naci\u00f3n debe acondicionar el salto de nuestra dependencia de los recursos finitos (gas, petr\u00f3leo, miner\u00edas, etc.) a la dependencia de los recursos infinitos (ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n). Para lograr este \u00faltimo, es necesario invertir en educaci\u00f3n de calidad a todo nivel. Seg\u00fan Correa, la inversi\u00f3n debe empezar desde el vientre materno, caso contrario estamos condenados a la ignorancia y la dependencia colonial.", "Incremento presupuestal del 3,5 % al 10 % del PBI para la educaci\u00f3n. Tras una declaratoria de emergencia del sector educaci\u00f3n la asignaci\u00f3n presupuestal debe incrementarse de manera valiente e hist\u00f3rica m\u00ednimamente al 10 % del PBI, caso contrario todo logro ser\u00e1 ef\u00edmero, parcial o fallido.", "Universidad Estatal de Educaci\u00f3n en cada regi\u00f3n. El Estado peruano debe garantizar la construcci\u00f3n y funcionamiento de una Universidad Estatal de Educaci\u00f3n en cada uno de los departamentos del pa\u00eds, garantizando de esa manera la calidad educativa en todo el pa\u00eds, ingreso masivo, educaci\u00f3n de calidad y ejercicio docente decoroso. La universidad peruana debe fusionar su formaci\u00f3n con la cultura, el deporte y el trabajo manual, solo as\u00ed contribuir\u00e1 a formaci\u00f3n integral para la sociedad. No se necesita formar tecn\u00f3cratas que no mediten al servicio de qui\u00e9n ponen sus servicios, necesitamos revolucionarios que conduzcan sus esfuerzos profesionales al engrandecimiento de la patria.", "Derogar la Ley de Reforma Magisterial. Ley que ha sido redactada con esp\u00edritu neoliberal conllevando claramente a la educaci\u00f3n peruana por el camino privatista y mercantilista, favoreciendo una educaci\u00f3n privilegiada de ciertos sectores sociales en detrimento de las mayor\u00edas y al despido masivo de los docentes. Nuestra propuesta es por la promulgaci\u00f3n de una nueva ley de educaci\u00f3n que garantice la gratuidad de la ense\u00f1anza, rompa el inter\u00e9s mercantil, que llegue masivamente al pueblo con alta calidad conforme al avance mundial.", "Reposici\u00f3n de maestros despedidos. Todos los maestros despedidos de manera irregular por pol\u00edticas de racionalizaci\u00f3n neoliberal deben ser repuestos en sus respectivos centros laborales que anteriormente ocupaban. Un pa\u00eds que detenta cifras alarmantes de analfabetismo no puede darse el lujo de desperdiciar recursos humanos especializados en la materia. El a\u00f1o 2019 bordeaban la cifra de 20 mil y se mantiene sin mayores cambios.", "Nuevo Curr\u00edculo Nacional, Regional y Local. Un curr\u00edculum que forme ciudadanos con identidad nacional, autoestima, solidarios, dignos, \u00edntegros, aut\u00f3nomos y revolucionarios. "]}, {"tema": "Salud", "contenido": ["Universidad Estatal de Ciencias M\u00e9dicas en cada regi\u00f3n. Es necesario masificar la ense\u00f1anza m\u00e9dica y reducir considerablemente el conocimiento privilegiado de la medicina con fines mercantilistas. Esta universidad debe garantizar cinco facultades como m\u00ednimo, Medicina Humana, Estomatolog\u00eda, Enfermer\u00eda, Obstetricia y Qu\u00edmico Farmace\u00fatica.", "Programa Odont\u00f3logo por Colegio. Consiste en un cirujano dentista por cada colegio que cuente con una poblaci\u00f3n de 1500-2000 escolares, donde se realicen labores de prevenci\u00f3n, curaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n bucal, adem\u00e1s de generar una nueva cultura de salud bucal inculcada desde las escuelas.", "Sistema Universal, \u00danico, Gratuito y de Calidad. La salud debe reconocerse constitucionalmente como un derecho heredable del pueblo peruano con las caracter\u00edsticas mencionadas. Solo en un pa\u00eds clasista como el nuestro se pueden mantener privilegios de una clase sobre otra, aun trat\u00e1ndose del binomio salud enfermedad. Nuestro Partido plantea un solo sistema de salud, como en todo pa\u00eds civilizado, una atenci\u00f3n horizontal a todos los peruanos, que el Estado subsidie a los m\u00e1s pobres.", "Hospitales especializados en cada regi\u00f3n. Todas las regiones por ley deben contar m\u00ednimamente con cuatro hospitales especializados que cumplan tres funciones, asistencia, docencia e investigaci\u00f3n. Deben ser financiados por el gobierno central y ejecutados por los gobiernos regionales estos hospitales ser\u00edan, Cl\u00ednico Quir\u00fargico, Materno Infantil, Neopl\u00e1sico y MedicinaTropical. Posteriormente deben garantizarse dem\u00e1s nosocomios especializados como el Hospital Pedi\u00e1trico, Hospital de Medicina F\u00edsica y Rehabilitaci\u00f3n, Hospital de Enfermedades Oftalmol\u00f3gicas, Hospital de Enfermedades Neurol\u00f3gicas, etc. En Lima los distritos, como SJL, que sobrepasen el medio mill\u00f3n de habitantes debe tener la misma prerrogativa.", "Brigada M\u00e9dica Internacionalista. El pa\u00eds debe contar con una brigada m\u00e9dica m\u00ednima de 100 profesionales, entre m\u00e9dicos, enfermeros y t\u00e9cnicos, aptos para la colaboraci\u00f3n internacional en casos de desastres, guerras, pandemias, etc., y que nuestra patria haga sentir su contribuci\u00f3n a la humanidad, presencia y fortalecimiento de la amistad con los pueblos del mundo.", "Implementaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n de los medios diagn\u00f3sticos para cada regi\u00f3n. Cada provincia debe contar con tomograf\u00eda computarizada, resonador magn\u00e9tico, mamograf\u00eda, acelerador lineal, ecograf\u00eda tridimensional, etc. Asimismo, la implementaci\u00f3n debe regirse por par\u00e1metros acorde a su realidad y necesidad espec\u00edfica.", "Programa Residentado M\u00e9dico Regional. Con los hospitales especializados y la universidad inmediatamente se aperturar\u00e1n obligatoriamente las escuelas para formar de m\u00e9dicos especialistas y garantizar la atenci\u00f3n especializada que garantice el funcionamiento \u00f3ptimo de las nuevas infraestructuras a construirse. As\u00ed, debemos revertir la triste proporci\u00f3n actual donde Lima concentra el 75 % de m\u00e9dicos especialistas a nivel nacional.\r\n", "Programa Psic\u00f3logo por Colegio. Fundamental para la salud mental de los ni\u00f1os y adolescentes escolares en un pa\u00eds marcado por las desigualdades sociales y econ\u00f3micas. El psic\u00f3logo debe constituirse en un nuevo tipo de docente comisionado a evitar el suicidio, la deserci\u00f3n y el bulling en la poblaci\u00f3n escolar vulnerable, coadyuvando a la vez al proceso de la ense\u00f1anza y fortaleciendo valores y principios.", "Primer Hospital de Salud Bucal para el Per\u00fa. En el Per\u00fa no existe una eficiente pol\u00edtica odontol\u00f3gica o estomatol\u00f3gica, no existe una pol\u00edtica efectiva sobre la salud bucal, ni siquiera un hospital especializado en la materia. Debe construirse el primero de este g\u00e9nero en la capital y posteriormente en cada regi\u00f3n de manera obligatoria para garantizar una salud integral.", "Declaratoria de emergencia del Sector Salud. El dinero provendr\u00e1 del nuevo reparto de las utilidades entre las transnacionales y el Estado peruano.", "Programa M\u00e9dico de la Familia. Empezar por los asentamientos humanos, un m\u00e9dico para cada 2500 habitantes. Se construir\u00e1n consultorio-vivienda donde el primer piso est\u00e1 destinado para el consultorio del m\u00e9dico y el segundo para la vivienda del m\u00e9dico. As\u00ed, el galeno se convierte en un miembro m\u00e1s de la comunidad orientado principalmente a prevenir la enfermedad o sus complicaciones.", "Despenalizaci\u00f3n del aborto. Est\u00e1 demostrado que un pa\u00eds subdesarrollado que no controle su natalidad o tiene natalidad mayor del 2 % al 3  % anual, est\u00e1 condenado a no salir de la pobreza. Seg\u00fan las estad\u00edsticas mundiales, los pa\u00edses que han despenalizado el aborto lograron que el n\u00famero de los mismos bajaran; permiti\u00f3 salvaguardar la vida materna al ser atendida institucionalmente; redujo pr\u00e1cticas il\u00edcitas de personal m\u00e9dico, param\u00e9dico y no m\u00e9dico; disminuy\u00f3 la mortalidad infantil; y evit\u00f3 pr\u00e1cticas genocidas como la esterilizaci\u00f3n forzada en el Per\u00fa. Respecto al aborto terap\u00e9utico la legislaci\u00f3n peruana lo contempla actualmente. En lo que si discrepamos es que el aborto se utilice como una especie de m\u00e9todo anticonceptivo, por otro lado, el Estado socialista garantiza los derechos de la mujer.\r\n", "Ley de salud que impida la concentraci\u00f3n y el monopolio. En el pa\u00eds existen ocho empresas que controlan la salud privada y est\u00e1n tomando control de la p\u00fablica. Con las leyes de Fujimori y Garc\u00eda, bajo el pretexto de descongestionar los hospitales, se \u201ctransfiri\u00f3\u201d los pacientes al sector privado, quienes se someten a las reglas dictadas por las cl\u00ednicas privadas y el Estado asume los gastos, l\u00f3gicamente sobrevaluados. Lejos de construirse nuevos hospitales y ampliar la cobertura de la salud p\u00fablica universal, el Estado neoliberal prefiri\u00f3 lucrar una vez m\u00e1s con la salud, favoreciendo a los monopolios de la salud, muchos de ellos transnacionales, por lo que deben eliminarse los tratados internacionales que atenten contra la salud p\u00fablica y su accesibilidad.", "Tarifario \u00fanico para cl\u00ednicas privadas. Estas deben estar fijadas seg\u00fan su categor\u00eda, nivel de resoluci\u00f3n y su complejidad. La calificaci\u00f3n debe estar a cargo de cada Direcci\u00f3n Regional de Salud de su respectiva jurisdicci\u00f3n. Esta medida regular\u00e1 el lucro exagerado y el abuso al que frecuentemente se encuentra sometida la poblaci\u00f3n tras el chantaje econ\u00f3mico ante la amenaza de perder la vida. Para ello necesitamos al Estado interventor, protector y no solamente supervisor."]}, {"tema": "Seguridad ciudadana", "contenido": ["Un gran problema lo constituye la tenencia ilegal de armas, la misma que debe ser combatida de manera en\u00e9rgica tanto su tr\u00e1fico interno y externo. Tambi\u00e9n debe procederse al cierre de las tiendas y bazares donde se venden armamentos y municiones a personal civil bajo justificaciones pactadas. Al declararse la ilegalidad de la tenencia de armas de fuego a la par debe amnistiarse a los que en el plazo fijado por el Estado entreguen las armas.", "Muchos reos que purgan penitenciar\u00eda no tienen econom\u00eda al salir de la c\u00e1rcel y vuelven a delinquir, porque el Estado no tiene un plan al respecto. Los reos deben producir para el sector p\u00fablico o privado, el juez debe fijarlo en la sentencia, de lo producido el 50 % debe destinarse a su familia, 30 % para gastos personales y 20 % debe depositarse en una cuenta personal, pero adem\u00e1s debe promover su empleo en el sector p\u00fablico o privado previa calificaci\u00f3n y aceptaci\u00f3n de las partes.", "Hace falta una legislaci\u00f3n que garantice la participaci\u00f3n del pueblo en acciones de seguridad ciudadana para que puedan organizarse en su sector correspondiente, sobre sus deberes, derechos, facultades, limitaciones, responsabilidades, protecci\u00f3n estatal, etc., brind\u00e1ndoles facilidades para no colisionar con sus actividades laborales.", "El marco legal debe ser modificado en base a la descentralizaci\u00f3n haciendo que el alcalde sea el responsable pol\u00edtico de la seguridad ciudadana y el comisario el responsable t\u00e9cnico, debiendo responder por los resultados implementados. Adicionalmente, ning\u00fan gobierno regional y municipal est\u00e1 dotado de una partida econ\u00f3mica destinada al rubro de seguridad ciudadana, raz\u00f3n por la que el Estado no tiene la autoridad moral de exigir resultados, metas o rendici\u00f3n de cuentas de manera precisa, aspecto que debe corregirse.", "Respecto a la seguridad implementada con rondas campesinas y comit\u00e9s de autodefensa el Estado debe respetarlas, porque las mismas est\u00e1n organizadas acorde a sus costumbres, cultura y estructura comunal, respaldadas adem\u00e1s por convenios internacionales.", "Debe procederse a la reorganizaci\u00f3n de la Polic\u00eda Nacional del Per\u00fa, cuyos ascensos deben regirse por el n\u00famero de investigaciones resueltas o acciones meritorias y no por el falso academicismo impuesto en base a maestr\u00edas y doctorados que muchas veces nada tienen que ver con su desempe\u00f1o o profesionalismo. Tambi\u00e9n debe especializarse cient\u00edficamente a la PNP, sin necesidad de desintegrar su unidad, frente a las nuevas modalidades criminales como la ciberguerra, interceptaci\u00f3n ilegal de comunicaciones, delitos inform\u00e1ticos, rastreo electr\u00f3nico, etc."]}, {"tema": "Trabajo y promoci\u00f3n del empleo", "contenido": ["Remuneraci\u00f3n laboral. No existe una pol\u00edtica clara sobre remuneraciones, somos el \u00fanico pa\u00eds latinoamericano que no cuenta con un c\u00f3digo laboral, aunque se tenga alguna legislaci\u00f3n laboral, por lo que urge su elaboraci\u00f3n en consenso del gobierno, colegios profesionales y trabajadores. ", "Cuestionamos que para cualquier pretensi\u00f3n laboral es obligatorio haberse afiliado a una AFP. Nuestra postura es fortalecer el SNP y eliminar paulatinamente el SPP, pues este \u00faltimo tiene un fin lucrativo al cobrar porcentajes de hasta del 30 % solo por administrar los aportes, un robo a todas luces, entregando pensiones miserables. Con toda seguridad si los pensionistas ahorraran su dinero en cualquier banco, a\u00fan con tasas bajas, ganar\u00edan mucho m\u00e1s, garantizando una mejor atenci\u00f3n frente a la vejez, el fallecimiento y la invalidez.", "Derecho al trabajo de los discapacitados. Las personas con discapacidad son ignoradas y discriminadas por la sociedad capitalista, consideramos que en el derecho al trabajo esta discriminaci\u00f3n es innoble, raz\u00f3n por la que debe ser un sector especialmente protegido en el socialismo, garantiz\u00e1ndoles condiciones laborales que promuevan su formaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y acceso a una justa remuneraci\u00f3n.", "Debe establecerse formas de participaci\u00f3n de los dirigentes gremiales en las diferentes instancias de gobierno, la pol\u00edtica laboral debe elevar la moral del trabajador, la solidaridad de los trabajadores para con los intereses del pueblo y la naci\u00f3n, orientado a que la clase trabajadora se convierta en un elemento con influencia sobre el Estado, debe orientarse esfuerzos a defender la estabilidad laboral, b\u00fasqueda de la equidad laboral de g\u00e9nero, fomentar una remuneraci\u00f3n acorde con las necesidades b\u00e1sicas, mejorar las condiciones de trabajo, seguridad y salud ocupacional, ampliar la cobertura de la seguridad social, promover la capacitaci\u00f3n de los trabajadores, establecer medios eficaces para democratizar la representaci\u00f3n laboral y la resoluci\u00f3n de los conflictos laborales, postulados que la Izquierda Unida ya los hab\u00eda planteado.", "Sobre los derechos laborales. La escasez del empleo remunerado, promueve condiciones que son aprovechadas para reducir o desconocer derechos adquiridos de los trabajadores, llegando al extremo de no abon\u00e1rsele ni la remuneraci\u00f3n m\u00ednima vital por jornadas laborales que sobrepasan largamente las ocho horas diarias. ", "Trata de personas. Constituye sin lugar a dudas una amenaza para el Estado por lo que debe ser combatida con energ\u00eda. La experiencia de la s\u00fabita inmigraci\u00f3n venezolana al pa\u00eds demostr\u00f3 que el Estado neoliberal es un promotor de la trata, porque los migrantes trabajaban m\u00e1s de ocho horas diario, perciben la tercera parte del sueldo m\u00ednimo, sin derecho al seguro social, sin compensaci\u00f3n por tiempo de servicios, sin derecho a la maternidad y escolaridad, entre otros, donde el \u00fanico beneficiado es el sector privado.", "Sobre la explotaci\u00f3n infantil.El Estado socialista debe abolir todo tipo de trabajo infantil como expresi\u00f3n de justicia y lucha contra la explotaci\u00f3n, por lo que tomamos como prioridad su erradicaci\u00f3n, recus\u00e1ndolo contundentemente, condenando a personas y empresarios que exploten y comercialicen bajo esta modalidad criminal.\r\n", "Sectores que garantizan trabajo en masa. El Estado socialista debe generar empleo mediante la industrializaci\u00f3n del pa\u00eds y tecnificaci\u00f3n del sector agr\u00edcola, entre otros, para garantizar bienestar al 65 % de los peruanos de manera directa e indirecta. Adem\u00e1s, afianzar la agricultura significa seguridad frente a un inminente bloqueo alimentario exterior al declarar el car\u00e1cter del Estado.", "Sindicalismo en el socialismo. La libertad sindical debe ejercerse sin restricciones, promoviendo su libre afiliaci\u00f3n con responsabilidad y la organizaci\u00f3n debe constituirse en un brazo de la producci\u00f3n y productividad de la empresa, puesto que, solo en la medida que la empresa tenga \u00e9xito, las condiciones laborales mejorar\u00e1n para los trabajadores mediante la negociaci\u00f3n colectiva."]}], "contenido_plan": "Remuneraci\u00f3n laboral. No existe una pol\u00edtica clara sobre remuneraciones, somos el \u00fanico pa\u00eds latinoamericano que no cuenta con un c\u00f3digo laboral, aunque se tenga alguna legislaci\u00f3n laboral, por lo que urge su elaboraci\u00f3n en consenso del gobierno, colegios profesionales y trabajadores. Cuestionamos que para cualquier pretensi\u00f3n laboral es obligatorio haberse afiliado a una AFP. Nuestra postura es fortalecer el SNP y eliminar paulatinamente el SPP, pues este \u00faltimo tiene un fin lucrativo al cobrar porcentajes de hasta del 30 % solo por administrar los aportes, un robo a todas luces, entregando pensiones miserables. Con toda seguridad si los pensionistas ahorraran su dinero en cualquier banco, a\u00fan con tasas bajas, ganar\u00edan mucho m\u00e1s, garantizando una mejor atenci\u00f3n frente a la vejez, el fallecimiento y la invalidez.Derecho al trabajo de los discapacitados. Las personas con discapacidad son ignoradas y discriminadas por la sociedad capitalista, consideramos que en el derecho al trabajo esta discriminaci\u00f3n es innoble, raz\u00f3n por la que debe ser un sector especialmente protegido en el socialismo, garantiz\u00e1ndoles condiciones laborales que promuevan su formaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y acceso a una justa remuneraci\u00f3n.Debe establecerse formas de participaci\u00f3n de los dirigentes gremiales en las diferentes instancias de gobierno, la pol\u00edtica laboral debe elevar la moral del trabajador, la solidaridad de los trabajadores para con los intereses del pueblo y la naci\u00f3n, orientado a que la clase trabajadora se convierta en un elemento con influencia sobre el Estado, debe orientarse esfuerzos a defender la estabilidad laboral, b\u00fasqueda de la equidad laboral de g\u00e9nero, fomentar una remuneraci\u00f3n acorde con las necesidades b\u00e1sicas, mejorar las condiciones de trabajo, seguridad y salud ocupacional, ampliar la cobertura de la seguridad social, promover la capacitaci\u00f3n de los trabajadores, establecer medios eficaces para democratizar la representaci\u00f3n laboral y la resoluci\u00f3n de los conflictos laborales, postulados que la Izquierda Unida ya los hab\u00eda planteado.Sobre los derechos laborales. La escasez del empleo remunerado, promueve condiciones que son aprovechadas para reducir o desconocer derechos adquiridos de los trabajadores, llegando al extremo de no abon\u00e1rsele ni la remuneraci\u00f3n m\u00ednima vital por jornadas laborales que sobrepasan largamente las ocho horas diarias. Trata de personas. Constituye sin lugar a dudas una amenaza para el Estado por lo que debe ser combatida con energ\u00eda. La experiencia de la s\u00fabita inmigraci\u00f3n venezolana al pa\u00eds demostr\u00f3 que el Estado neoliberal es un promotor de la trata, porque los migrantes trabajaban m\u00e1s de ocho horas diario, perciben la tercera parte del sueldo m\u00ednimo, sin derecho al seguro social, sin compensaci\u00f3n por tiempo de servicios, sin derecho a la maternidad y escolaridad, entre otros, donde el \u00fanico beneficiado es el sector privado.Sobre la explotaci\u00f3n infantil.El Estado socialista debe abolir todo tipo de trabajo infantil como expresi\u00f3n de justicia y lucha contra la explotaci\u00f3n, por lo que tomamos como prioridad su erradicaci\u00f3n, recus\u00e1ndolo contundentemente, condenando a personas y empresarios que exploten y comercialicen bajo esta modalidad criminal.\r\nSectores que garantizan trabajo en masa. El Estado socialista debe generar empleo mediante la industrializaci\u00f3n del pa\u00eds y tecnificaci\u00f3n del sector agr\u00edcola, entre otros, para garantizar bienestar al 65 % de los peruanos de manera directa e indirecta. Adem\u00e1s, afianzar la agricultura significa seguridad frente a un inminente bloqueo alimentario exterior al declarar el car\u00e1cter del Estado.Sindicalismo en el socialismo. La libertad sindical debe ejercerse sin restricciones, promoviendo su libre afiliaci\u00f3n con responsabilidad y la organizaci\u00f3n debe constituirse en un brazo de la producci\u00f3n y productividad de la empresa, puesto que, solo en la medida que la empresa tenga \u00e9xito, las condiciones laborales mejorar\u00e1n para los trabajadores mediante la negociaci\u00f3n colectiva.", "hoja_de_vida": {"Candidato": "Jose Pedro Castillo Terrones", "Cargo": "Presidente de la Rep\u00fablica", "Edad": "51", "G\u00e9nero": "M", "Partido Pol\u00edtico": "Per\u00fa Libre", "\u00daltimo centro laboral": "Intituci\u00f3n Educativa 104565, Pu\u00f1a, Tacabamba, Chota", "Centro de Estudios": "Universidad C\u00e9sar Vallejo", "Concluido": "S\u00ed", "Carrera": "Educaci\u00f3n", "Titulado": "Bachiller", "Pa\u00eds de nacimiento": "Per\u00fa", "Regi\u00f3n de nacimiento": "Cajamarca", "Domicilio": "Cajamarca", "Sentencia Penal": "No", "Delito": "No", "Sentencia Civil": "No", "Fallo civil": "No", "Ingresos Anuales": "63,323.64", "Valor de bienes inmuebles (propiedades)": "19,850.00", "Valor de bienes muebles (veh\u00edculos y otros)": "No consigna", "Deuda con la Sunat": "No", "Aportes a campa\u00f1as electorales": "No registra", "Procesos electorales en los que ha participado": "1", "Procesos electorales ganados": "0", "Historial de papeletas en el SAT": "0", "Suma total del importe del historial de papeletas": "0.00", "Estado de licencia seg\u00fan el Ministerio de Transportes": "No registra", "Sanci\u00f3n en registros de servir": "No registra", "Instituci\u00f3n donde recibi\u00f3 la sanci\u00f3n servir": "No registra"}, "candidato_nombres_completo": "Jose Pedro Castillo Terrones", "candidato_nombres": "Jose Castillo"}, {"partido": "Podemos Per\u00fa", "partido_qp": "podemos_peru", "temas": [{"tema": "Econom\u00eda", "contenido": ["Poner en marcha los m\u00e1s de 900 proyectos de obra p\u00fablica por un valor total de 17 mil millones de d\u00f3lares que\u2014seg\u00fan la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica\u2014se encuentran actualmente paralizados. \r\n", "Impulsar los 42 proyectos mineros\u2014de un total de 48\u2014que actualmente tienen Estudio de Impacto Ambiental (EIA) aprobado y sancionado socialmente. Asimismo, se implementar\u00e1 una ventanilla \u00fanica de tr\u00e1mites con aprobaci\u00f3n autom\u00e1tica y control posterior para determinados procesos.", "Creaci\u00f3n de un Fondo Soberano de Participaciones Minoritarias (menos del 20 % del accionariado) con el fin de recapitalizar instituciones de micro-finanzas (Edipymes, Cajas Rurales, etc.) as\u00ed como PYMES viables con dificultades para obtener capital fresco. Las acciones tendr\u00e1n opciones de compra y venta realizables en un plazo m\u00e1ximo de 10 a\u00f1os y con garant\u00edas de rentabilidad (TIR) de 5 % anual. \r\n", "V\u00edas Nacionales con Visi\u00f3n Log\u00edstica y Territorial: La inversi\u00f3n en infraestructura vial debe responder a las nuevas exigencias nacionales, regionales y globales con una visi\u00f3n integrada y estrat\u00e9gica del pa\u00eds, con el objetivo de no quedar desfasados con los cambios que se producen en las diferentes actividades econ\u00f3micas y productivas. ", "Co-working Rural y Tur\u00edstico: Reducci\u00f3n del ISC por dos a\u00f1os para todas las facturas respaldadas por contratos de largas estad\u00edas en condici\u00f3n de oficina-vivienda; este esfuerzo ser\u00e1 respaldado por Promperu con una campa\u00f1a \u201cLiving and Working in Peru\u201d y tendr\u00e1 un fuerte impacto positivo en el alica\u00eddo sector hotelero.\r\n", "Actualizaci\u00f3n del PNIC y el MMM: Actualizar el Plan Nacional de Infraestructura para la Competitividad y el Marco Macroeconomico Multianual con el fin de que las inversiones respondan a las nuevas prioridades post pandemia, maximicen la cobertura mediante el uso de tecnolog\u00eda), y sean efectivas para la atenci\u00f3n de las necesidades insatisfechas de la poblaci\u00f3n. \r\n", "Saneamiento de pasivos tributarios: Programa de corto plazo (45 dias) para el Prepago de Deudas Tributarias con reducci\u00f3n de la tasa de inter\u00e9s moratorio: -40 % para deudas en litigio, 60 % deudas en cobranza coactiva y una prima de -10 % por el pago de todas sus deudas en cualquier estado dejando en saldo cero\r\n", "Reducir Gastos Superfluos: La eficiencia en el gasto p\u00fablico es un pilar fundamental sobre el que se sustenta este plan de gobierno. Ello implica mejorar la calidad del gasto generando econom\u00edas genuinas, controlando el gasto indebido y aumentando la eficiencia en ciertas \u00e1reas de la actividad p\u00fablica. Es en este sentido que reduciremos en un 50 % los gastos por servicios de consultor\u00eda, investigaci\u00f3n, estudios y dise\u00f1os consignados en el Presupuesto del 2021, as\u00ed como reduciremos a la mitad los gastos por la atenci\u00f3n de celebraciones institucionales y otros eventos de la misma naturaleza contemplados en el presupuesto. As\u00ed mismo se impondr\u00e1n limites m\u00e1ximos de contrataci\u00f3n anual de personas naturales y empresas vinculadas con adjudicaci\u00f3n directa en consultor\u00edas, investigaciones, estudios y dise\u00f1os en el sector p\u00fablico.\r\n", "Mi primer Cr\u00e9dito Agrario: generar historial crediticio a todos los peque\u00f1os agricultores del Per\u00fa mediante un cr\u00e9dito estandarizado de S/. 12000 x hect\u00e1rea \u00f3 fracci\u00f3n pagadero en 50 meses con tasa preferencial de 2.5 % anual. \r\n", "Formalizaci\u00f3n de EIRLs: existen 1.245,000 Empresas Individuales de Responsabilidad Limitada (EIRLs), que cumplen parcialmente con sus obligaciones tributarias (IGV, ISC), sin declarar formalmente una planilla laboral que incluya al menos al emprendedor. La propuesta es dotar al programa con incentivos tributarios (reducci\u00f3n de impuesto a la renta IR y reducci\u00f3n contribuci\u00f3n a ESSALUD) con cargo a la presentaci\u00f3n sostenida de 6 planillas mensuales continuas como m\u00ednimo.\r\n", "Impulsar la ejecuci\u00f3n de la Inversi\u00f3n P\u00fablica local y regional otorgando incentivos econ\u00f3micos y permitiendo la ejecuci\u00f3n de IOARRs (proyectos de inversi\u00f3n p\u00fablica relacionados con la adquisici\u00f3n de equipos) en los servicios p\u00fablicos priorizados: salud, educaci\u00f3n, seguridad, generaci\u00f3n de empleo y econom\u00eda digital.", "Elevar el l\u00edmite de endeudamiento externo del 40 % al 50 % (ratio Deuda/PBI) y re perfilar\u2014precautoriamente\u2014la deuda. Ello permitir\u00eda agenciarse de entre 20 mil y 25 mil millones de d\u00f3lares en nuevo endeudamiento de muy largo plazo (30 a\u00f1os). ", "Reactivar unos 900 proyectos inmobiliarios hasta por 1,500 millones de d\u00f3lares, proporcionando recursos (\u201cpr\u00e9stamos puentes\u201d) o garant\u00edas (\u201cReactiva Inmobiliaria\u201d) a las compa\u00f1\u00edas inmobiliarias para los proyectos en curso y generando terrenos urbanos para la construcci\u00f3n de 500 mil unidades de vivienda social con la creaci\u00f3n de la Agencia P\u00fablica de Suelos. Esta tendr\u00eda, como \u00fanica funci\u00f3n, la incorporaci\u00f3n de \u201csuelos con servicios\u201d al mercado, para que luego \u00e9stas sean transferidas mediante mecanismos de subasta inglesa\r\n", "Re-perfilar la Deuda de Reactiva I y II: Ampliar el plazo de repago de los pr\u00e9stamos Reactiva I y II extendiendo el per\u00edodo de gracia de 12 a 24 meses y el de repago de 36 a 48 meses. Este beneficio estar\u00eda limitado a los pr\u00e9stamos Reactiva I y II que en conjunto no excedan los 4 millones de soles. \r\n", "Generar ingresos fiscales de urgencia premiando con un descuento del 10 % a aquellos contribuyentes dispuestos a adelantar el pago de impuestos del a\u00f1o 2022 y un descuento adicional de 25 % si adem\u00e1s adelantan el pago de impuestos del a\u00f1o 2023 en adelante.\r\n", "Lanzamiento de la Estrategia de Desarrollo Regional: \u201cAmazon\u00eda Integrada\u201d, el cual incluye la construcci\u00f3n de 50 embarcaderos fluviales, nuevas rutas para el Ferry de Iquitos y la construcci\u00f3n y/o modernizaci\u00f3n de terminales portuarios en la Amazon\u00eda y de plantas comunales, integradas a cadenas de valor, de procesamiento y fabricaci\u00f3n de productos amaz\u00f3nicos, promoviendo la econom\u00eda circular.", "Tasa de Inter\u00e9s Justa: materializar la recompra (REPO) de deuda de consumo a todos los peruanos con un monto m\u00e1ximo individual acumulado en el sistema de S/. 35,000 al 28 de Julio 2020 (antes de su reprogramaci\u00f3n). \r\n", "Introducir sistemas de incentivos monetarios a la ejecuci\u00f3n eficiente del gasto p\u00fablico, con metas claramente definidas. ", "Legislar la Acci\u00f3n Colectiva: Legislar la Acci\u00f3n Colectiva (demandas homog\u00e9neas, reiterativas y de menor cuant\u00eda) para descongestionar las v\u00edas administrativas y/o judiciales de miles de procesos intrascendentes. \r\n", "Descentralizaci\u00f3n fiscal: formalizaci\u00f3n de 1,245 millones de EIRLs mediante los programas Mi Primera Planilla y 5 millones deciudadanos con el programa IGV para Todos, rese\u00f1ados en este Plan de Gobierno, para as\u00ed establecer una nueva l\u00ednea de base tributaria que permita rebalancear el equilibrio entre impuestos generales y contributivos. Las medidas espec\u00edficas que proponemos son: corregir la distorsi\u00f3n tributaria localizando PRICOS al lugar donde operan, el Programa Nacional de Catastro Urbano, actualizado semestralmente, revisi\u00f3n base deducible (-10 UIT) alcabalas, revisi\u00f3n inafectaciones, exoneraciones y bases deducibles asi como la reformulaci\u00f3n impuestos baja recaudaci\u00f3n, reducir los costos de cumplimiento mediante el uso de nuevas tecnolog\u00edas que permitan simplificar la burocracia y la carga tributaria y con una tasa menor de informalidad y una visi\u00f3n m\u00e1s realista del potencia constributivo pasar del escenario IV (baja recaudaci\u00f3jn) al escenario II (evasi\u00f3n,deuda).", "Programa de Repatriaci\u00f3n de Capitales: El impuesto se calcular\u00e1 aplicando la tasa del 5 %, sin deducci\u00f3n alguna, al monto total de los recursos que se retornen al pa\u00eds y que se hubiesen mantenido en el extranjero con anterioridad al 28 de julio de 2021, directa o indirectamente", "Ley de pago a Mypes a 30 d\u00edas: La propuesta es homologar al Per\u00fa con los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, con Inglaterra e incluso Chile, donde todos los agentes econ\u00f3micos se ponen como tope de pago sin penalidad los 30 d\u00edas inmediatamente posterior a la presentacion de la factura. \r\n", "Depreciaci\u00f3n acelerada\u2014a 2 a\u00f1os\u2014para toda nueva inversi\u00f3n en maquinaria y equipo de tecnolog\u00eda. Beneficio de naturaleza estrictamente temporal, con un plazo m\u00e1ximo de 3 a\u00f1os. Vencido este per\u00edodo, se regresa autom\u00e1ticamente a una tasa de depreciaci\u00f3n de 20 % anual.\r\n", "Generar ingresos fiscales de urgencia ofreciendo por \u00fanica vez\u2014a aquellas personas naturales o jur\u00eddicas que est\u00e9n dispuestas a cancelar su deuda tributaria\u2014la eliminaci\u00f3n del 75 % de multas y normas si el pago se hace en 60 d\u00edas, o la eliminaci\u00f3n del 50 % de multas y moras si la cancelaci\u00f3n se hace en 120 d\u00edas. \r\n", "Depreciaci\u00f3n acelerada de Activos Digitales: Otorgar incentivos tributarios a las PYMEs (arancel de importaci\u00f3n 0 % y depreciaci\u00f3n acelerada de 50 % anual) para una ganancia inmediata de productividad y competitividad. \r\n", "Dar flexibilidad a la ejecuci\u00f3n del gasto p\u00fablico, en particular permitiendo\u2014bajo responsabilidad\u2014reorientar los saldos no utilizados. ", "\r\nLa propuesta es otorgar incentivos tributarios a las PYMEs (arancel de importaci\u00f3n 0 % y depreciaci\u00f3n acelerada de 50 % anual) para una ganancia inmediata de productividad y competitividad. Se espera que llegue al segmento de nuevo emprendimiento (start up) y empresa joven (scale up).", "Creaci\u00f3n de Centros de Desarrollo Digital en al menos cada capital regional, que permita integrar a las Mypes a la econom\u00eda digital: desarrollo de aplicaciones para Mypes financiadas por el Estado, fondos de innovaci\u00f3n digital para Mypes, capacitaci\u00f3n gratuita en ofim\u00e1tica y en programaci\u00f3n b\u00e1sica, intermedia y avanzada para desarrollar aplicaciones m\u00f3viles. ", "Ox\u00edgeno Per\u00fa: declarar el ox\u00edgeno un servicio esencial en los hospitales y como consecuencia equipar a todos los establecimientos hasta hacerlos 100 % autosuficientes. \r\n", "Creaci\u00f3n de un Fondo Ciego de Garant\u00eda (MYPIME CAPITAL) de evaluaci\u00f3n an\u00f3nima por hasta 1,000 millones de d\u00f3lares para nuevos emprendimientos (Start Ups), esquema similar a los pr\u00e9stamos de Reactiva I y II, pero permanente en el tiempo, limitada a nuevos emprendimientos formales y condicionada a la adquisicion de habilidades gerenciales y tecnol\u00f3gicas. La selecci\u00f3n de las empresas beneficiadas se hara bajo el esquema del Small Business Administration (SBA) de los Estados Unidos.", "Econom\u00eda circular para nuevos negocios: La actividad productiva viene desarrollando acciones que le otorguen sostenibilidad a sus negocios. En ese sentido se impulsar\u00e1 con incentivos, asistencia, t\u00e9cnica y fondos concursables el tr\u00e1nsito hacia una econom\u00eda circular donde las empresas trabajaran activamente en mejorar su eficiencia ambiental incorporando acciones de Reciclaje, Reutilizaci\u00f3n y Remanufactura de las materia primas y equipos, generando nuevos negocios ambientalmente sostenibles.", "IGV para todos: Extender el cr\u00e9dito fiscal del IGV a todas las personas naturales del pa\u00eds\u2014a ser generado en el marco del programa RUC para Todos--con fines espec\u00edficos: 50 % al fondo de pensiones personal y/o microseguros de salud o vida y 50 % para el pago anual de impuestos locales. \r\n", "Re ordenar las finanzas p\u00fablicas mediante el pago de deudas atrasadas del Estado y sus diferentes organismos a proveedores de bienes y servicios; cancelaci\u00f3n de las deudas laborales que tiene el Estado (remuneraciones, retribuciones, beneficios sociales); cancelaci\u00f3n de las deudas del Estado con entidades p\u00fablicas como la SUNAT y ESSALUD; pago de las deudas pensionarias (AFP, y ONP) y cancelaci\u00f3n de la deuda por servicios p\u00fablicos (energ\u00eda, agua y telefon\u00eda).\r\n\r\n"]}, {"tema": "Educaci\u00f3n", "contenido": [" 8. Crearemos\u2014mediante el mecanismo de Asociaci\u00f3n P\u00fablico Privada (APP)\u2014la Universidad P\u00fablica Digital del Bicentenario, bajo el modelo Netflix de educaci\u00f3n, y siguiendo el buen ejemplo de la Open University del Reino Unido. Esta ser\u00e1 la puerta de entrada a la educaci\u00f3n universitaria de calidad y a la sociedad del conocimiento y la informaci\u00f3n para decenas de miles de estudiantes que actualmente no tienen recursos econ\u00f3micos para seguir estudios.", "La propuesta es que el nuevo Ministerio de Fomento y Obras P\u00fablicas se encargue del dise\u00f1o de un nuevo modelo de InfoEscuela semi presencial que-- disminuyendo \u00e1rea f\u00edsica y potenciando su capacidad tecnol\u00f3gica--irradie contenidos educativos a un \u00e1rea mayor cobertura; el objetivo seria construir 300 InfoEscuelas (200 en provincias, 100 en Lima) a un presupuesto de US$ 5 millones por escuela con una cobertura de 1500 alumnos semipresenciales cada uno.", " 13. Crear el programa de pr\u00e9stamos estudiantiles \u201cDe Regreso a la Universidad\u201d (matricula, pensi\u00f3n y seguro de vida) a ser pagados mediante el uso de la Billetera Fiscal.", " 1. Modelo Netflix de Teleeducaci\u00f3n: Dicha educaci\u00f3n, en vista de las restricciones que impone la pandemia, implica impulsar modelos de educaci\u00f3n a distancia. Podemos Per\u00fa impulsar\u00e1 el \u201cmodelo Netflix\u201d de tele educaci\u00f3n, esto es, curr\u00edculos educativas desarrolladas con el mayor y mejor despliegue pedag\u00f3gico y tecnol\u00f3gico para que puedan ser accedidos por diversas plataformas a cualquier hora y en cualquier lugar.", " 5. Plataforma on-line de Educaci\u00f3n P\u00fablica: Crearemos una plataforma de educaci\u00f3n on-line en la que est\u00e9n\u2014en modo multimedia--todos los contenidos curriculares de educaci\u00f3n primaria y secundaria y recursos pedag\u00f3gicos adicionales en el \u00e1mbito universitario se impulsar\u00e1 la internacionalizaci\u00f3n y la generaci\u00f3n de redes acad\u00e9micas de alto nivel.", "Educaci\u00f3n financiera: Incluir en la curr\u00edcula escolar a nivel primario y secundario, como asignatura especifica cursos de Educaci\u00f3n Financiera con el fin de preparar a los j\u00f3venes a las realidades de la vida de adultos, dominada en su mayor\u00eda por decisiones de car\u00e1cter econ\u00f3mico-financiero.\r\n ", "Becas Idiomas del Mundo: Fortaleceremos la ense\u00f1anza de idiomas (especialmente del ingl\u00e9s y del chino mandar\u00edn) de primaria y secundaria. Para esto, revisaremos los acuerdos que eximen del impuesto a la renta y otros impuestos a los institutos de idioma, los cuales podr\u00e1n conservarlos siempre y cuando faciliten 200 becas de estudios para estudiantes de colegios p\u00fablicos, en cada uno de sus locales de ense\u00f1anza.\r\n", "Facilitaci\u00f3n educativa: alinear todos los subsidios sectoriales del MINEDU y focalizar tanto en alumno como en docente, desarrollar nuevas curriculas y considerando el acceso virtual al mundo potenciar el sistema de becas educativas desde la educaci\u00f3n secundaria, universitaria de pregrado y post grado.", " 4. Establecer un Fondo de Innovaci\u00f3n Pedag\u00f3gica para la educaci\u00f3n inicial, primaria y secundaria con el fin de promover, identificar, apoyar y escalar ideas innovadoras en materia pedag\u00f3gica con alto potencial de impacto.", "Programa Nacional de Tutor\u00eda Escolar: La educaci\u00f3n p\u00fablica a distancia y/o semipresencial deber\u00e1 ser complementada con un Programa Nacional de Tutor\u00eda Escolar. Para ello, desarrollaremos una pol\u00edtica de reclutamiento de personas con formaci\u00f3n universitaria, en particular j\u00f3venes universitarios y adultos mayores que, tras una formaci\u00f3n pedag\u00f3gica b\u00e1sica, est\u00e9n en condiciones de actuar como tutores digitales.", " 10. Creaci\u00f3n de una Red P\u00fablica de 200 Escuelas Vocacionales Productivas, con \u00e9nfasis en la educaci\u00f3n t\u00e9cnico-profesional y un claro arraigo en la naturaleza productiva de las regiones en las que se encuentren y que permitan el escalamiento en la educaci\u00f3n superior sujeta a criterio de experiencia y certificaci\u00f3n laboral.", " 12. Reintegro por Gastos de Perfeccionamiento: Apoyar a los directivos y docentes en su actualizaci\u00f3n y desarrollo continuo, perfeccionando los programas de capacitaci\u00f3n y formaci\u00f3n continua y reintegrando el 100 % de los gastos incurridos en la obtenci\u00f3n de doctorados y maestr\u00edas, una vez que \u00e9stas hayan sido otorgada  y cuenten con el aval de reconocimiento de la SUNEDU.", " 3. Plan de Emergencia Educativa: Dise\u00f1aremos un Plan Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia dirigido espec\u00edficamente a alumnos rezagados o quienes hayan abandonado el sistema como consecuencia de la pandemia del COVID-19. Dicho plan pondr\u00e1 \u00e9nfasis en la necesidad de reducir y eliminar las altas tasas de abandono escolar y de repetici\u00f3n de las ni\u00f1as en la ense\u00f1anza primaria y secundaria.", "Educaci\u00f3n en medio ambiente: Incluir en la curricula escolar a nivel primario y secundario, como asignatura especifica cursos de Formaci\u00f3n Ambiental con el fin de inculcar en nuestros ni\u00f1os y j\u00f3venes consciencia de la necesidad de cuidar el planeta en el que vivimos.\r\n ", " 6. Educaci\u00f3n para el Siglo XXI: Impulsaremos la inclusi\u00f3n de la programaci\u00f3n y el pensamiento computacional como materia b\u00e1sica en primaria y secundaria, potenci\u00e1ndola con la pedagog\u00eda en base a proyectos y en base a la soluci\u00f3n de problemas.", " 11. Becas \u201cMaestros del Bicentenario\u201d: Crearemos un programa que financie 200 becas anuales de excelencia docente, que premie pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas e institucionales innovadoras. Las becas financiar\u00e1n estudios de postgrado por un plazo m\u00e1ximo de 2 a\u00f1os en universidades peruanas", "Creaci\u00f3n de Fondos Concursables Sectoriales de Largo Aliento a ser financiados enteramente por el Estado Peruano: Agricultura, Ambiente, Defensa, Educaci\u00f3n, Energ\u00eda, Salud y Ciencias B\u00e1sicas.", "Educaci\u00f3n Alimentaria: Incluir en la curr\u00edcula escolar a nivel primario y secundario, como asignatura especifica cursos de Educaci\u00f3n Alimentaria con el fin de reducir los \u00edndices de obesidad y anorexia.\r\n ", " 9. Libre Acceso a la Universidad P\u00fablica, en el caso de Adultos Mayores: Con el objetivo de resaltar el enorme potencial de los adultos mayores para seguir contribuyendo al desarrollo del pa\u00eds, las universidades p\u00fablicas eximir\u00e1n del ex\u00e1men de admisi\u00f3n a los adultos mayores de 50 a\u00f1os que deseen seguir estudios universitarios para la obtenci\u00f3n del grado de bachiller", " 7. E-learning: Estimularemos el uso de recursos educativos para el autoaprendizaje, especialmente en nuevas tecnolog\u00edas, mediante el otorgamiento de vouchers de estudios en centros especializados.", " 2. Educaci\u00f3n Inclusiva de Calidad: Se impulsar\u00e1 un plan extensivo de educaci\u00f3n inclusiva de calidad, a todo nivel educativo, hasta el superior, capacitando a docentes y disponiendo de los apoyos y recursos necesarios, tales como la lengua de se\u00f1as y la escritura Braille, sin olvidar a las personas con discapacidad intelectual o psicosocial.", "100 % de cobertura en proyectos regionales de fibra \u00f3ptica, los cuales involucran a 7,353 escuelas, 3,721 centros de salud y 565 comisar\u00edas "]}, {"tema": "Salud", "contenido": ["Poner \u00e9nfasis en un sistema de atenci\u00f3n primaria de salud, creando redes integradas. \r\n", "Transferir los 14 hospitales regionales actualmente paralizados por temas legales al \u00e1mbito nacional. \r\n", "Potenciar el Seguro integral de Salud. \r\n", "Capacitar constantemente al personal auxiliar y de soporte en lo que se refiere a trato con pacientes, pues hay muchos casos de mala atenci\u00f3n.", "Invertir \u201ctodo lo que sea necesario\u201d para convertir el actual Sistema de Salud P\u00fablica en la primera l\u00ednea de defensa contra el COVID-19 y futuras pandemias\r\n", "Implementaci\u00f3n de los Centros de C\u00f3mputo de Datos e Informaci\u00f3n del Sector Salud \u2013 Proyecto de Banco Mundial \u2013 PRONIS de MINSA. \r\n", "Implementaci\u00f3n del Registro Nacional de Historia Cl\u00ednicas Electr\u00f3nicas para interoperar la informaci\u00f3n de historias cl\u00ednicas entre las IPRESS privadas y p\u00fablicas. Permite la portabilidad de la historia cl\u00ednica el ciudadano en su DNI.", "Generar un sistema log\u00edstico que asegure el suministro al 100 % de establecimiento de atenci\u00f3n primaria quedando expeditos para enfrentar la siguiente pandemia. Esto incluye la construcci\u00f3n de 600 plantas en hospitales con capacidad de abastecer a 2500 centros de salud. Los beneficios llegaran a los 31 millones de peruanos.", "Crear un Fondo Capital Humano de Salud para financiar 2000 becas de estudios de pre-grado en las diferentes carreras de Ciencias de la Salud. ", "Creaci\u00f3n de Fondos Concursables Sectoriales de Largo Aliento a ser financiados enteramente por el Estado Peruano: Agricultura, Ambiente, Defensa, Educaci\u00f3n,Energ\u00eda, Salud y Ciencias B\u00e1sicas.", "100 % de cobertura en proyectos regionales de fibra \u00f3ptica, los cuales involucran a 7,353 escuelas, 3,721 centros de salud y 565 comisar\u00edas. ", "Unificar el Centro Nacional de Telemedicina del Per\u00fa \u2013 Implementar la red de nodos de centros de telemedicina en cada departamento del Per\u00fa, unificando servicios con MINSA \u2013 EsSalud.", "Impulsar el uso de la tecnolog\u00eda, haciendo realidad la Historia Cl\u00ednica Digital, creando un Hospital Digital con todas las especialidades y todos los turnos y creando unidades de telemedicina en 1000 establecimientos de salud a nivel nacional. \r\n", "Creaci\u00f3n de la Agencia Nacional de Salud (equivalente al Food & Drugs Administration, de los Estados Unidos) que unifique el DIGEMID, DIGESA, SUSALUD, SANIPES y SENASA con un r\u00e9gimen de estabilidad similar al de los organismos reguladores .", "Implementar la Agenda Digital de Salud BID-MINSA. \r\n", "Incentivaremos al personal m\u00e9dico con mejor infraestructura, capacitaci\u00f3n e incentivos salariales.  ", "Impulso a la salud especializada para adultos mayores: impulsaremos mediante la provisi\u00f3n de fondos espec\u00edficos la formaci\u00f3n en geriatr\u00eda y/o su especializaci\u00f3n en las facultades de medicina de las universidades p\u00fablicas. Adem\u00e1s, estableceremos la obligaci\u00f3n de que todas las instituciones de salud y de larga estad\u00eda de adultos mayores cuenten con personal m\u00e9dico formado en geriatr\u00eda.", "Crear un Parque Industrial de fabricaci\u00f3n de equipos y material de salud bajo el esquema Make in Per\u00fa. \r\n", "Transformar al ministerio de salud de un ministerio de la enfermedad a un ministerio de la salud preventiva. \r\n"]}, {"tema": "Seguridad ciudadana", "contenido": ["Consultas Ciudadanas: Sistema Continuo de Consultas Ciudadanas, a ser monitoreado por el IIC con el fin de desarrollar nuevos y mejores entendimientos acerca de la evoluci\u00f3n de la criminalidad en el pa\u00eds. A trav\u00e9s del IIC, realizaremos encuestas permanentes a la poblaci\u00f3n con el fin de: i) hacer un seguimiento sistem\u00e1tico y constante de sus necesidades, expectativas y niveles de satisfacci\u00f3n en materia de seguridad ciudadana, ii) proporcionar insumos para la adopci\u00f3n de medidas correctivas y iii) impulsar la mejora continua de la gesti\u00f3n de la seguridad p\u00fablica.", "Terminar con el Hacinamiento en C\u00e1rceles: Lanzar un programa nacional de construcci\u00f3n de 21 c\u00e1rceles con el fin de poner fin al hacinamiento transmisor de enfermedades, separando a los presos seg\u00fan su nivel de peligrosidad. As\u00ed pondremos fin a las c\u00e1rceles como \u201cuniversidades del delito\u201d. La construcci\u00f3n de estas nuevas c\u00e1rceles, implica la creaci\u00f3n de 1000 puestos de guardia penitenciarios, mediante la Ley del Presupuesto Nacional, con el fin de reestablecer el control de todas las unidades penitenciarias.", "Creaci\u00f3n de un Registro Nacional de Antecedentes de Personas Violentas: Con el fin de enfrentar los casos de violencia dom\u00e9stica y de g\u00e9nero, pondremos \u00e9nfasis en la prevenci\u00f3n. Para ello crearemos un Registro Nacional de Antecedentes de Personas Violentas. Esas personas permanecer\u00e1n en el registro hasta tanto no hayan pasado por tratamiento psicol\u00f3gico convalidado por el Estado. Adem\u00e1s, con la ayuda del IIC haremos un seguimiento constante de los factores de riesgo asociados a la violencia y el delito, haciendo uso de tecnolog\u00edas de punta como el blockchain.", "Implementaci\u00f3n de la red de radio digital para integrar a la PNP con los serenazgos a nivel\r\nnacional. ", "Creaci\u00f3n de 200 Centros de Asistencia en Casos de violencia: Centros equipados f\u00edsica y profesionalmente (psic\u00f3logos, asistenta social, medico legista, abogado) para atender mujeres victimas de violencia. ", "Bonificaci\u00f3n No Pensionable: Cada a\u00f1o se retira un n\u00famero de miembros de la polic\u00eda equivalente al n\u00famero de nuevos ingresantes\u2014alrededor de 9 mil entre oficiales y suboficiales. Se propone un sistema de bonificaciones no pensionables (S./1,200 al mes) para aquellos policias que habiendo cumplido 30 a\u00f1os de servicio, decidan seguir en servicio activo.\r\n", "Creaci\u00f3n del Instituto de Investigaci\u00f3n Criminal: Creaci\u00f3n del Instituto de Investigaci\u00f3n Criminal (IIC) con el fin de hacer m\u00e1s profesional las labores propias de la lucha contra el crimen. El Instituto de Investigaci\u00f3n Criminal servir\u00e1 como punto de referencia para la capacitaci\u00f3n profesional y en forma permanente de los mejores elementos de la Polic\u00eda Nacional para que as\u00ed sean parte de un sistema que proteja a los ciudadanos de bien y castigue al criminal, recluy\u00e9ndolos adecuadamente, con la rehabilitaci\u00f3n en el tiempo necesario del cumplimiento d la prisi\u00f3n, y poner fin al c\u00edrculo vicioso que actualmente existe.Programa de Bienestar para la Polic\u00eda Nacional: Programa de mejora de condiciones econ\u00f3micas y laborales de los polic\u00edas, asegurando\u2014entre otras cosas-- que los gastos relacionados con su equipamiento, armamento y vestido sean cubiertos directamente por el Estado. El programa incluye un sistema de garant\u00edas hipotecarias para la construcci\u00f3n\u2014a lo largo de los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os--de 50 mil viviendas para polic\u00edas a ser construidas en todo el territorio nacional.\r\n ", "Construcci\u00f3n de Mega-complejos de Seguridad Integral: Requerimos un enfoque que abarque todo el circuito desde la comisi\u00f3n del crimen hasta su juzgamiento y sentencia. Por eso proponemos la construcci\u00f3n de 3 Mega complejos de Seguridad integral en Lima y 1 en cada ciudad principal del pa\u00eds, que contengan comisarias, fiscal\u00eda, juzgado y a las unidades t\u00e1cticas y especiales tales como la DIROES, Grupo TERNA y la SUAT.\r\n", "Creaci\u00f3n de 10 Escuelas T\u00e9cnicas para Suboficiales: La formaci\u00f3n del personal policial debe estar de acuerdo con la especializaci\u00f3n. Ello implica tener programas de duraci\u00f3n diversa, con m\u00e1s a\u00f1os de estudios para aquellas especializaciones que as\u00ed lo requieran y una duraci\u00f3n menor para aquellas especializaciones que revistan un car\u00e1cter eminentemente t\u00e9cnico-administrativo y/o de atenci\u00f3n directa a los ciudadanos.\r\n ", "Equipar de Inmediato a la Polic\u00eda Nacional: Para cerrar las brechas de equipos e indumentaria b\u00e1sica, necesitamos adquirir de inmediato\u2014a costo del Estado\u2014un total de 6 mil 500 patrulleros; 180 mil chalecos anti balas; 100 mil armas de fuego; balas; armas no letales; y radios port\u00e1tiles.\r\n", "Oficios para J\u00f3venes en Contexto Cr\u00edtico: Al momento en que los j\u00f3venes abandonen el sistema educativo sin conseguir trabajo o lleguen a los sistemas de seguridad por cometer un delito, realizar un estudio psicot\u00e9cnico y test vocacional para que sean capacitados en actividades productivas y los prepare para reintegrarse a la sociedad. ", "Programa de Bienestar para la Polic\u00eda Nacional: Programa de mejora de condiciones econ\u00f3micas y laborales de los polic\u00edas, asegurando\u2014entre otras cosas-- que los gastos relacionados con su equipamiento, armamento y vestido sean cubiertos directamente por el Estado. El programa incluye un sistema de garant\u00edas hipotecarias para la construcci\u00f3n\u2014a lo largo de los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os--de 50 mil viviendas para polic\u00edas a ser construidas en todo el territorio nacional.", "Fortalecimiento Jur\u00eddico y Simb\u00f3lico de la Polic\u00eda Nacional: Como primer paso, crearemos de inmediato las condiciones de car\u00e1cter jur\u00eddico y de reconocimiento al papel fundamental de la polic\u00eda para que sea posible un ejercicio eficaz e inmediato de la autoridad leg\u00edtima.\r\n ", "Tolerancia Cero a la Delincuencia: Abordaremos el fen\u00f3meno de la criminalidad desde el primer d\u00eda, instrumentando pol\u00edticas de represi\u00f3n y prevenci\u00f3n\u2014atacando las causas del delito, previniendo y reprimiendo con intensidad. Devolveremos la autoridad perdida a la polic\u00eda.\r\n."]}, {"tema": "Trabajo y promoci\u00f3n del empleo", "contenido": ["Impulsar un Programa Nacional de Gesti\u00f3n Integral de Residuos (\u201cCiudades Limpias y Saludables\u201d) con el doble objetivo de crear miles de empleos que no requieren gran experiencia o formaci\u00f3n acad\u00e9mica, contribuir en la lucha contra la propagaci\u00f3n del COVID-19 y hacer visitables los poblados para el turismo nacional y posteriormente internacional.", "Impulsar un Programa Nacional de Gesti\u00f3n Integral de Residuos (\u201cCiudades Limpias y Saludables\u201d) con el doble objetivo de crear miles de empleos que no\r\n requieren gran experiencia o formaci\u00f3n acad\u00e9mica, contribuir en la lucha contra la\r\n propagaci\u00f3n del COVID-19 y hacer visitables los poblados para el turismo nacional y\r\n posteriormente internacional.", "Enlazamiento de las denominaciones de origen (D.O.) peruanas: autorizar la aplicaci\u00f3n de autogravamenes exclusivamente a productos con denominaci\u00f3n de origen y crear el Instituto Nacional de Denominaciones de Origen absorbiendo una de las funciones de INDECOPI.", "Lanzamiento del programa MAKE IN PERU, programa de promoci\u00f3n de la inversi\u00f3n extranjera mediante la mejora focalizada de indicadores claves del Indice de Doing Business del Banco Mundial y la creaci\u00f3n de zonas francas productoras.", "Creaci\u00f3n de Centros de Desarrollo Digital en al menos cada capital regional, que permita integrar a las Mypes a la econom\u00eda digital: desarrollo de aplicaciones para Mypes financiadas por el Estado, fondos de innovaci\u00f3n digital para Mypes, capacitaci\u00f3n gratuita en ofim\u00e1tica y en programaci\u00f3n b\u00e1sica, intermedia y avanzada para desarrollar aplicaciones m\u00f3viles. ", "Reconversi\u00f3n manufacturera: Plan de Transformaci\u00f3n Productiva, con un enfoque de cadenas produtivas competitivas y transformadoras de nuestros recursos naturales, con el \u00e9nfasis puesto en productos singulares y complejos sea por tecnolog\u00eda moderna o herencia ancestral, complementada en cuanto a la estructura con el establecimiento de una agencia de innovaci\u00f3n como enlace de emprendimiento entre la red de CITEs, Sierra Exportadora y Promperu Exportaciones.", "Programa de Internacionalizaci\u00f3n PYME: Promoveremos la internacionalizaci\u00f3n de las PYME incorpor\u00e1ndolas de manera espec\u00edfica en la implementaci\u00f3n de los tratados comerciales e invirtiendo en servicios de apoyo para acceder a los mercados externos. Estimularemos la conformaci\u00f3n de redes, clusters o conglomerados de PYME como forma de alcanzar suficiente escala para acceder a mercados m\u00e1s grandes. Impulsaremos tambi\u00e9n espacios en la cadena de supermercados \u201cCorner\u201d de alimentos procesados peruanos de alta gama.\r\n", "Construcci\u00f3n de 24 casas de Reposo Per\u00fa Bicentenario, una en cada regi\u00f3n del pa\u00eds y cada una de ellas con capacidad para albergar a 500 personas mayores de 70 a\u00f1os en situaci\u00f3n de indigencia. De propiedad del Estado Nacional, pero gestionada privadamente bajo responsabilidad conjunta de MINSA y ESSALUD. \r\n ", "Reorganizar el Ministerio de Trabajo y Promoci\u00f3n de Empleo (MTPE) convirti\u00e9ndolo en un Ministerio de Trabajo y Empleabilidad (MITE), y, como tal, responsable de la capacitaci\u00f3n y desarrollo de nuevas habilidades en la PEA.", "Mercados del Bicentenario: Construcci\u00f3n de 200 mercados de abastos a ser localizados en los distritos m\u00e1s populosos del pa\u00eds. Mercado de Abastos de productos 100 % peruanos. Impulso de la Marca Per\u00fa. Sistema de compra directamente de productores. El Estado pone el terreno y los costos de infraestructura est\u00e1n a cargo de proveedores nacionales y la gesti\u00f3n se da en concesi\u00f3n a un privado para garantizar una gesti\u00f3n eficiente.\r\n ", "Igualdad Salarial entre Hombres y Mujeres: Revisar y mejorar la ley de igualdad salarial por g\u00e9nero de manera que cualquier violaci\u00f3n al precepto de igualdad sea declarada ilegal. Adicionalmente, desarrollaremos un programa de cierre de brechas salariales en la Pymes.", "Una tercera capa contributiva voluntaria, financiada por los trabajadores y constituida por montos no sujetos a obligatoriedad de aportes al sistema previsional y que seguir\u00eda siendo administrada por las Nuevas Administradoras de Fondo de Pensiones (NSPP).", "Compra Made in Per\u00fa: Modificar la normativa de contrataciones de Per\u00fa Compras, agilizando los procedimientos, impulsando la reactivaci\u00f3n de PYMES manufactureras peruanas y su formalizaci\u00f3n, para dirigir a ellas la compra de calzado, confecciones y materiales escolares \u201cMade in Per\u00fa\u201d. Para ello las fichas t\u00e9cnicas deber\u00e1n homologarse con las normas t\u00e9cnicas peruanas.", "Alejar a las PYMEs en general, y a las Empresas Individuales de Responsabilidad Limitada (EIRL) en particular, del umbral de la cuasi informalidad, con subsidios al primer empleo de trabajadores (el primero autoempleado se acoge al programa Mi Primera Planilla) por los primeros seis meses de contrato. Por este programa, llamado Joven Digno, el Estado pagar\u00e1 las contribuciones a Essalud durante los primeros 6 meses de un contrato a 12 meses, incentividando as\u00ed una relaci\u00f3n laboral estable. ", "Lanzamiento de la Estrategia de Desarrollo Regional: \u201cAmazon\u00eda Integrada\u201d, el cual incluye la construcci\u00f3n de 50 embarcaderos fluviales, nuevas rutas para el Ferry de Iquitos y la construcci\u00f3n y/o modernizaci\u00f3n de terminales portuarios en la Amazon\u00eda y de plantas comunales, integradas a cadenas de valor, de procesamiento y fabricaci\u00f3n de productos amaz\u00f3nicos, promoviendo la econom\u00eda circular.\r\n", "La propuesta de Podemos Per\u00fa, complementaria al shock de empleos y empleabilidad rese\u00f1ados tanto en los planes del D\u00eda 1, como en el Plan a los 100 D\u00edas y en otros lugares del Plan de Gobierno 2021-2026, es una Ley de Promoci\u00f2n de Servicios Digitales, focalizado para Start Ups de \u201cmillenials y centennials\u201d que reciban todos los beneficios tributarios y algunos beneficios laborales de la LPA derogada, y sean parte, desde su nacimiento, de MiPyme Capital.", "Construir 500 mil Nuevas Viviendas Sociales: Apoyar con recursos\u2014triplicando los subsidios y cr\u00e9ditos hipotecarios\u2014y proporcionando \u201csuelos con servicios\u201d, para impulsar\r\n la construcci\u00f3n de 500 mil nuevas viviendas sociales en todo el pa\u00eds en el periodo 2021-2026. Dichas viviendas incluyen 50 mil destinadas al sector de la Polic\u00eda Nacional.\r\n\r\n", "Lanzamiento de un Programa Nacional de Construcci\u00f3n de pistas y veredas (\u201cBarrio Lindo\u201d) generando miles de mini y micro empleos de naturaleza temporal. Riesgo de p\u00e9rdida del patrimonio material urbano. MINCUL carece de recursos para preservar, rehabilitar.\r\n \r\n\r\n\r\n\r\n", "Una capa no contributiva de cobertura de riesgos de pobreza a poblaciones de edad avanzada sujeta a prueba de condiciones de vida (NSNP).", "Ley de Pago Justo de Facturas PYMES a un plazo m\u00e1ximo de 30 d\u00edas.\r\n", "Promover la Cultura Emprendedora: Propiciar el cambio de paradigma cultural y educativo de \u201cmi hijo el doctor\u201d a \u201cmi hijo el emprendedor\u201d, generando conciencia de valores y \u00e9tica en los j\u00f3venes emprendedores, y poniendo en marcha un programa de premios al emprendedurismo local, regional y nacional con el fin de dar a conocer los casos de \u00e9xito, especialmente de aquellos protagonizados por beneficiarios de los diferentes programas del ecosistema emprendedor.\r\n", "Crear el Sistema Nacional de Formaci\u00f3n Profesional Continua (SNFPC), cuyo mandato ser\u00e1 desarrollar pol\u00edticas y mecanismos que garanticen la calidad de la formaci\u00f3n, la acreditaci\u00f3n y la certificaci\u00f3n externa de conocimientos y acciones formativas de los trabajadores.", "Exoneraci\u00f3n de Impuestos a Nuevos Emprendedores: Exoneraci\u00f3n total del impuesto a la renta para nuevos emprendedores--formalizados con identidad RUC y debidamente registrados en el Fondo Ciego de Garant\u00eda Mipyme (Mipyme Capital)--por un plazo m\u00e1ximo de tres a\u00f1os.", "Impulsar un Programa Nacional de Gesti\u00f3n Integral de Residuos (\u201cCiudades Limpias y Saludables\u201d) con el doble objetivo de crear miles de empleos que no requieren gran experiencia o formaci\u00f3n acad\u00e9mica, contribuir en la lucha contra la propagaci\u00f3n del COVID-19 y hacer visitables los poblados para el turismo nacional y posteriormente internacional.", "Promover la reducci\u00f3n de las tarifas el\u00e9ctricas de PYMES promoviendo la competencia y facilitando la comercializaci\u00f3n minorista de energ\u00eda.\r\n ", "Promoci\u00f3n de usos alternativos de la hoja de Coca: DEVIDA deber\u00e1 dedicarse no s\u00f3lo a promover cultivos sustitutos de la coca, sino tambi\u00e9n a buscar usos alternativos de los mismos, absorbiendo a ENACO como plataforma de transferencia tecnol\u00f3gica a productores autorizados para el desarrollo del mercado nacional e internacional.", "Actualizar la legislaci\u00f3n laboral, adecuando la jornada de trabajo a las nuevas modalidades de trabajo que plantea el mundo actual y las nuevas tecnolog\u00edas, incluyendo los micro-empleos y el tele-trabajo. ", "At\u00fan del Per\u00fa: Impulsaremos el desarrollo de la industria atunera en el pa\u00eds. Actualmente, el Per\u00fa ocupa el puesto 45 en el ranking mundial de producci\u00f3n atunera debido al alto costo del combustible y falta de una flota atunera. Potencial: 200 millones de d\u00f3lares de exportaci\u00f3n y creaci\u00f3n de por lo menos 70 mil nuevos empleos. \r\n", "Una primera capa contributiva obligatoria con participaci\u00f3n estatal y empresarial en los aportes, que garantice solidariamente una Pensi\u00f3n B\u00e1sica Universal (PBU) a todos los trabajadores por el primer tramo de sus ingresos hasta el valor de la Remuneraci\u00f3n M\u00ednima Vital (RMV), la cual ser\u00eda administrada por el estado (NSNP).", "Oro del Per\u00fa: A nivel mundial la industria de la joyer\u00eda de oro representa m\u00e1s de USD250,000M y el Per\u00fa s\u00f3lo participa con el 0.5 %. En los pa\u00edses productores de oro, el 70 % se dedica a la joyer\u00eda, en el Per\u00fa solo se alcanza el 2.5 %. Actualmente, las empresas que fabrican joyas deben importar el oro del exterior debido a la ausencia de una entidad local de certificaci\u00f3n, lo cual quita competitividad y desalienta una industria con un potencial exportador de 1,000 millones de d\u00f3lares y de creaci\u00f3n abundante de empleos, especialmente si se llega a concretar el Tratado de Libre Comercio con la India, el mayor importador de joyer\u00eda de oro. Proponemos la creaci\u00f3n de una Ventanilla \u00danica de Compra de Oro a cargo del BCRP.", "Una segunda capa contributiva obligatoria, superpuesta a la anterior, por los ingresos que excedan una RMV, pero de cuenta individual de capitalizaci\u00f3n gestionada por las Nuevas Administradoras de Fondo de Pensiones: Gestores de Carteras de Inversi\u00f3n (NSPP).", "Sistema Nacional de Certificaci\u00f3n: La propuesta es facilitar las exportaciones de PYMES integrando todas las agencias (SENASA; DIGESA, INACAL) en un Sistema Nacional de Certificaci\u00f3n.", "Legislar una nueva Ley de Quiebras y un nuevo reglamento para los procedimientos concursales y reestructuraciones empresariales en INDECOPI con la finalidad de establecer una din\u00e1mica importante para la entrada y salida de empresas al mercado basadas en la calidad de sus planes de reestructuraci\u00f3n.", "Bicicletas Peruanas: Promover la fabricaci\u00f3n de bicicletas \u201cMade in Per\u00fa\u201d mediante mecanismos de subsidio a la demanda juvenil (18 -25 a\u00f1os).", "Impulso a las industrias creativas: impulsar decididamente las industrias creativas, tales como el dise\u00f1o, la producci\u00f3n audiovisual e industrias de videojuegos y animaci\u00f3n, mediante la creaci\u00f3n de Museos Tecnol\u00f3gicos, y apoyando el crecimiento de la industria audiovisual (pel\u00edculas y documentales) con contenido educativo, adem\u00e1s de las industrias creativas tradicionales: m\u00fasica, artes esc\u00e9nicas y artes visuales.", "Autonom\u00eda econ\u00f3mica y patrimonial de mujeres empresarias: impulso a talleres de capacitaci\u00f3n para la formaci\u00f3n de empresarias del sector de micro y peque\u00f1as empresas, as\u00ed como instancias de trabajo para la inserci\u00f3n en empleos de calidad para mujeres, jefas de hogar, personas trans, afrodescendientes, y v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero."]}], "contenido_plan": "Impulsar un Programa Nacional de Gesti\u00f3n Integral de Residuos (\u201cCiudades Limpias y Saludables\u201d) con el doble objetivo de crear miles de empleos que no requieren gran experiencia o formaci\u00f3n acad\u00e9mica, contribuir en la lucha contra la propagaci\u00f3n del COVID-19 y hacer visitables los poblados para el turismo nacional y posteriormente internacional.Impulsar un Programa Nacional de Gesti\u00f3n Integral de Residuos (\u201cCiudades Limpias y Saludables\u201d) con el doble objetivo de crear miles de empleos que no\r\n requieren gran experiencia o formaci\u00f3n acad\u00e9mica, contribuir en la lucha contra la\r\n propagaci\u00f3n del COVID-19 y hacer visitables los poblados para el turismo nacional y\r\n posteriormente internacional.Enlazamiento de las denominaciones de origen (D.O.) peruanas: autorizar la aplicaci\u00f3n de autogravamenes exclusivamente a productos con denominaci\u00f3n de origen y crear el Instituto Nacional de Denominaciones de Origen absorbiendo una de las funciones de INDECOPI.Lanzamiento del programa MAKE IN PERU, programa de promoci\u00f3n de la inversi\u00f3n extranjera mediante la mejora focalizada de indicadores claves del Indice de Doing Business del Banco Mundial y la creaci\u00f3n de zonas francas productoras.Creaci\u00f3n de Centros de Desarrollo Digital en al menos cada capital regional, que permita integrar a las Mypes a la econom\u00eda digital: desarrollo de aplicaciones para Mypes financiadas por el Estado, fondos de innovaci\u00f3n digital para Mypes, capacitaci\u00f3n gratuita en ofim\u00e1tica y en programaci\u00f3n b\u00e1sica, intermedia y avanzada para desarrollar aplicaciones m\u00f3viles. Reconversi\u00f3n manufacturera: Plan de Transformaci\u00f3n Productiva, con un enfoque de cadenas produtivas competitivas y transformadoras de nuestros recursos naturales, con el \u00e9nfasis puesto en productos singulares y complejos sea por tecnolog\u00eda moderna o herencia ancestral, complementada en cuanto a la estructura con el establecimiento de una agencia de innovaci\u00f3n como enlace de emprendimiento entre la red de CITEs, Sierra Exportadora y Promperu Exportaciones.Programa de Internacionalizaci\u00f3n PYME: Promoveremos la internacionalizaci\u00f3n de las PYME incorpor\u00e1ndolas de manera espec\u00edfica en la implementaci\u00f3n de los tratados comerciales e invirtiendo en servicios de apoyo para acceder a los mercados externos. Estimularemos la conformaci\u00f3n de redes, clusters o conglomerados de PYME como forma de alcanzar suficiente escala para acceder a mercados m\u00e1s grandes. Impulsaremos tambi\u00e9n espacios en la cadena de supermercados \u201cCorner\u201d de alimentos procesados peruanos de alta gama.\r\nConstrucci\u00f3n de 24 casas de Reposo Per\u00fa Bicentenario, una en cada regi\u00f3n del pa\u00eds y cada una de ellas con capacidad para albergar a 500 personas mayores de 70 a\u00f1os en situaci\u00f3n de indigencia. De propiedad del Estado Nacional, pero gestionada privadamente bajo responsabilidad conjunta de MINSA y ESSALUD. \r\n Reorganizar el Ministerio de Trabajo y Promoci\u00f3n de Empleo (MTPE) convirti\u00e9ndolo en un Ministerio de Trabajo y Empleabilidad (MITE), y, como tal, responsable de la capacitaci\u00f3n y desarrollo de nuevas habilidades en la PEA.Mercados del Bicentenario: Construcci\u00f3n de 200 mercados de abastos a ser localizados en los distritos m\u00e1s populosos del pa\u00eds. Mercado de Abastos de productos 100 % peruanos. Impulso de la Marca Per\u00fa. Sistema de compra directamente de productores. El Estado pone el terreno y los costos de infraestructura est\u00e1n a cargo de proveedores nacionales y la gesti\u00f3n se da en concesi\u00f3n a un privado para garantizar una gesti\u00f3n eficiente.\r\n Igualdad Salarial entre Hombres y Mujeres: Revisar y mejorar la ley de igualdad salarial por g\u00e9nero de manera que cualquier violaci\u00f3n al precepto de igualdad sea declarada ilegal. Adicionalmente, desarrollaremos un programa de cierre de brechas salariales en la Pymes.Una tercera capa contributiva voluntaria, financiada por los trabajadores y constituida por montos no sujetos a obligatoriedad de aportes al sistema previsional y que seguir\u00eda siendo administrada por las Nuevas Administradoras de Fondo de Pensiones (NSPP).Compra Made in Per\u00fa: Modificar la normativa de contrataciones de Per\u00fa Compras, agilizando los procedimientos, impulsando la reactivaci\u00f3n de PYMES manufactureras peruanas y su formalizaci\u00f3n, para dirigir a ellas la compra de calzado, confecciones y materiales escolares \u201cMade in Per\u00fa\u201d. Para ello las fichas t\u00e9cnicas deber\u00e1n homologarse con las normas t\u00e9cnicas peruanas.Alejar a las PYMEs en general, y a las Empresas Individuales de Responsabilidad Limitada (EIRL) en particular, del umbral de la cuasi informalidad, con subsidios al primer empleo de trabajadores (el primero autoempleado se acoge al programa Mi Primera Planilla) por los primeros seis meses de contrato. Por este programa, llamado Joven Digno, el Estado pagar\u00e1 las contribuciones a Essalud durante los primeros 6 meses de un contrato a 12 meses, incentividando as\u00ed una relaci\u00f3n laboral estable. Lanzamiento de la Estrategia de Desarrollo Regional: \u201cAmazon\u00eda Integrada\u201d, el cual incluye la construcci\u00f3n de 50 embarcaderos fluviales, nuevas rutas para el Ferry de Iquitos y la construcci\u00f3n y/o modernizaci\u00f3n de terminales portuarios en la Amazon\u00eda y de plantas comunales, integradas a cadenas de valor, de procesamiento y fabricaci\u00f3n de productos amaz\u00f3nicos, promoviendo la econom\u00eda circular.\r\nLa propuesta de Podemos Per\u00fa, complementaria al shock de empleos y empleabilidad rese\u00f1ados tanto en los planes del D\u00eda 1, como en el Plan a los 100 D\u00edas y en otros lugares del Plan de Gobierno 2021-2026, es una Ley de Promoci\u00f2n de Servicios Digitales, focalizado para Start Ups de \u201cmillenials y centennials\u201d que reciban todos los beneficios tributarios y algunos beneficios laborales de la LPA derogada, y sean parte, desde su nacimiento, de MiPyme Capital.Construir 500 mil Nuevas Viviendas Sociales: Apoyar con recursos\u2014triplicando los subsidios y cr\u00e9ditos hipotecarios\u2014y proporcionando \u201csuelos con servicios\u201d, para impulsar\r\n la construcci\u00f3n de 500 mil nuevas viviendas sociales en todo el pa\u00eds en el periodo 2021-2026. Dichas viviendas incluyen 50 mil destinadas al sector de la Polic\u00eda Nacional.\r\n\r\nLanzamiento de un Programa Nacional de Construcci\u00f3n de pistas y veredas (\u201cBarrio Lindo\u201d) generando miles de mini y micro empleos de naturaleza temporal. Riesgo de p\u00e9rdida del patrimonio material urbano. MINCUL carece de recursos para preservar, rehabilitar.\r\n \r\n\r\n\r\n\r\nUna capa no contributiva de cobertura de riesgos de pobreza a poblaciones de edad avanzada sujeta a prueba de condiciones de vida (NSNP).Ley de Pago Justo de Facturas PYMES a un plazo m\u00e1ximo de 30 d\u00edas.\r\nPromover la Cultura Emprendedora: Propiciar el cambio de paradigma cultural y educativo de \u201cmi hijo el doctor\u201d a \u201cmi hijo el emprendedor\u201d, generando conciencia de valores y \u00e9tica en los j\u00f3venes emprendedores, y poniendo en marcha un programa de premios al emprendedurismo local, regional y nacional con el fin de dar a conocer los casos de \u00e9xito, especialmente de aquellos protagonizados por beneficiarios de los diferentes programas del ecosistema emprendedor.\r\nCrear el Sistema Nacional de Formaci\u00f3n Profesional Continua (SNFPC), cuyo mandato ser\u00e1 desarrollar pol\u00edticas y mecanismos que garanticen la calidad de la formaci\u00f3n, la acreditaci\u00f3n y la certificaci\u00f3n externa de conocimientos y acciones formativas de los trabajadores.Exoneraci\u00f3n de Impuestos a Nuevos Emprendedores: Exoneraci\u00f3n total del impuesto a la renta para nuevos emprendedores--formalizados con identidad RUC y debidamente registrados en el Fondo Ciego de Garant\u00eda Mipyme (Mipyme Capital)--por un plazo m\u00e1ximo de tres a\u00f1os.Impulsar un Programa Nacional de Gesti\u00f3n Integral de Residuos (\u201cCiudades Limpias y Saludables\u201d) con el doble objetivo de crear miles de empleos que no requieren gran experiencia o formaci\u00f3n acad\u00e9mica, contribuir en la lucha contra la propagaci\u00f3n del COVID-19 y hacer visitables los poblados para el turismo nacional y posteriormente internacional.Promover la reducci\u00f3n de las tarifas el\u00e9ctricas de PYMES promoviendo la competencia y facilitando la comercializaci\u00f3n minorista de energ\u00eda.\r\n Promoci\u00f3n de usos alternativos de la hoja de Coca: DEVIDA deber\u00e1 dedicarse no s\u00f3lo a promover cultivos sustitutos de la coca, sino tambi\u00e9n a buscar usos alternativos de los mismos, absorbiendo a ENACO como plataforma de transferencia tecnol\u00f3gica a productores autorizados para el desarrollo del mercado nacional e internacional.Actualizar la legislaci\u00f3n laboral, adecuando la jornada de trabajo a las nuevas modalidades de trabajo que plantea el mundo actual y las nuevas tecnolog\u00edas, incluyendo los micro-empleos y el tele-trabajo. At\u00fan del Per\u00fa: Impulsaremos el desarrollo de la industria atunera en el pa\u00eds. Actualmente, el Per\u00fa ocupa el puesto 45 en el ranking mundial de producci\u00f3n atunera debido al alto costo del combustible y falta de una flota atunera. Potencial: 200 millones de d\u00f3lares de exportaci\u00f3n y creaci\u00f3n de por lo menos 70 mil nuevos empleos. \r\nUna primera capa contributiva obligatoria con participaci\u00f3n estatal y empresarial en los aportes, que garantice solidariamente una Pensi\u00f3n B\u00e1sica Universal (PBU) a todos los trabajadores por el primer tramo de sus ingresos hasta el valor de la Remuneraci\u00f3n M\u00ednima Vital (RMV), la cual ser\u00eda administrada por el estado (NSNP).Oro del Per\u00fa: A nivel mundial la industria de la joyer\u00eda de oro representa m\u00e1s de USD250,000M y el Per\u00fa s\u00f3lo participa con el 0.5 %. En los pa\u00edses productores de oro, el 70 % se dedica a la joyer\u00eda, en el Per\u00fa solo se alcanza el 2.5 %. Actualmente, las empresas que fabrican joyas deben importar el oro del exterior debido a la ausencia de una entidad local de certificaci\u00f3n, lo cual quita competitividad y desalienta una industria con un potencial exportador de 1,000 millones de d\u00f3lares y de creaci\u00f3n abundante de empleos, especialmente si se llega a concretar el Tratado de Libre Comercio con la India, el mayor importador de joyer\u00eda de oro. Proponemos la creaci\u00f3n de una Ventanilla \u00danica de Compra de Oro a cargo del BCRP.Una segunda capa contributiva obligatoria, superpuesta a la anterior, por los ingresos que excedan una RMV, pero de cuenta individual de capitalizaci\u00f3n gestionada por las Nuevas Administradoras de Fondo de Pensiones: Gestores de Carteras de Inversi\u00f3n (NSPP).Sistema Nacional de Certificaci\u00f3n: La propuesta es facilitar las exportaciones de PYMES integrando todas las agencias (SENASA; DIGESA, INACAL) en un Sistema Nacional de Certificaci\u00f3n.Legislar una nueva Ley de Quiebras y un nuevo reglamento para los procedimientos concursales y reestructuraciones empresariales en INDECOPI con la finalidad de establecer una din\u00e1mica importante para la entrada y salida de empresas al mercado basadas en la calidad de sus planes de reestructuraci\u00f3n.Bicicletas Peruanas: Promover la fabricaci\u00f3n de bicicletas \u201cMade in Per\u00fa\u201d mediante mecanismos de subsidio a la demanda juvenil (18 -25 a\u00f1os).Impulso a las industrias creativas: impulsar decididamente las industrias creativas, tales como el dise\u00f1o, la producci\u00f3n audiovisual e industrias de videojuegos y animaci\u00f3n, mediante la creaci\u00f3n de Museos Tecnol\u00f3gicos, y apoyando el crecimiento de la industria audiovisual (pel\u00edculas y documentales) con contenido educativo, adem\u00e1s de las industrias creativas tradicionales: m\u00fasica, artes esc\u00e9nicas y artes visuales.Autonom\u00eda econ\u00f3mica y patrimonial de mujeres empresarias: impulso a talleres de capacitaci\u00f3n para la formaci\u00f3n de empresarias del sector de micro y peque\u00f1as empresas, as\u00ed como instancias de trabajo para la inserci\u00f3n en empleos de calidad para mujeres, jefas de hogar, personas trans, afrodescendientes, y v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero.", "hoja_de_vida": {"Candidato": "Daniel Belizario Urresti Elera", "Cargo": "Presidente de la Rep\u00fablica", "Edad": "64", "G\u00e9nero": "M", "Partido Pol\u00edtico": "Podemos Per\u00fa", "\u00daltimo centro laboral": "Congreso de la Rep\u00fablica", "Centro de Estudios": "Escuela Militar de Chorrillos", "Concluido": "S\u00ed", "Carrera": "Ciencias Militares", "Titulado": "Bachiller", "Pa\u00eds de nacimiento": "Per\u00fa", "Regi\u00f3n de nacimiento": "Piura", "Domicilio": "Lima", "Sentencia Penal": "S\u00ed ", "Delito": "Difamaci\u00f3n", "Sentencia Civil": "No", "Fallo civil": "No", "Ingresos Anuales": "213,549.00", "Valor de bienes inmuebles (propiedades)": "242,720.00", "Valor de bienes muebles (veh\u00edculos y otros)": "270,000.00", "Deuda con la Sunat": "No", "Aportes a campa\u00f1as electorales": "No registra", "Procesos electorales en los que ha participado": "1", "Procesos electorales ganados": "0", "Historial de papeletas en el SAT": "0", "Suma total del importe del historial de papeletas": "0.00", "Estado de licencia seg\u00fan el Ministerio de Transportes": "Vigente", "Sanci\u00f3n en registros de servir": "No registra", "Instituci\u00f3n donde recibi\u00f3 la sanci\u00f3n servir": "No registra"}, "candidato_nombres_completo": "Daniel Belizario Urresti Elera", "candidato_nombres": "Daniel Urresti"}, {"partido": "Renovaci\u00f3n Popular", "partido_qp": "renovacion_popular", "temas": [{"tema": "Econom\u00eda", "contenido": ["Impulsaremos decididamente, en conjunci\u00f3n con la iniciativa privada, el acceso al financiamiento para las PYMEs. En ese marco, apoyaremos la creaci\u00f3n del Banco Pyme, de capital privado. ", "Estableceremos incentivos econ\u00f3micos en pro de la mejora en la gesti\u00f3n de los Gobiernos Regionales y Locales, los mismos que se distribuir\u00e1n de acuerdo a los cambios positivos de los indicadores de necesidades b\u00e1sicas insatisfechas. \r\nApoyaremos su gesti\u00f3n administrativa, con equipos gerenciales especializados y con experiencia, mejorando el nivel t\u00e9cnico de los funcionarios locales, lo que generar\u00e1 un gran impacto en la gesti\u00f3n. \r\n", "Garantizaremos medidas que permitan un crecimiento sostenido del PBI y una reducida inflaci\u00f3n promedio para los pr\u00f3ximos 5 a\u00f1os, as\u00ed como un tipo de cambio que favorezca la exportaci\u00f3n. ", "Crearemos el Instituto de Promoci\u00f3n y Desarrollo de las PYMEs, a fin de promover la formalizaci\u00f3n y la asociatividad empresarial, tanto en consorcios como en cadenas productivas,  ciudades y parques industriales, y cooperativas. Promoveremos la exportaci\u00f3n de bienes y servicios producidos por PYMEs, apoy\u00e1ndolas en la colocaci\u00f3n de sus productos por medio de la creaci\u00f3n del CERTIPYME, certificado de calidad que permitir\u00e1 exportar los productos de las PYMEs al mundo. ", "Reduciremos las exoneraciones para ampliar la base tributaria y con ello la recaudaci\u00f3n fiscal aumente. ", "\r\nEliminaremos los reg\u00edmenes tributarios para la creaci\u00f3n de uno solo que sea amigable y permita la formalizaci\u00f3n de emprendedores. \r\n", "Impulsaremos la modernizaci\u00f3n de los mercados de abasto y centros comerciales, incluyendo la implementaci\u00f3n de mercados mayoristas y reorganizando integralmente el programa Mi Mercado. ", "Eliminaremos las barreras burocr\u00e1ticas por medio de una intensiva simplificaci\u00f3n administrativa, alentando y promoviendo la inversi\u00f3n privada. Promoveremos un Estado al servicio del ciudadano, por lo que implementaremos el \u201cC\u00d3DIGO DEL SERVICIO P\u00daBLICO\u201d con compromisos concretos de mejora y establecimiento de sanciones por un mal servicio. ", "Pondremos especial empe\u00f1o en la generaci\u00f3n de ingresos para los m\u00e1s pobres, por medio de una retribuci\u00f3n por horas de trabajo en zonas rurales destinada a, entre otros, reparaci\u00f3n de andenes, reforestaci\u00f3n y bosque seco. En las ciudades el enfoque estar\u00e1 centrado en trabajos comunales. \r\n\r\n", "Impulsaremos la industrializaci\u00f3n y la producci\u00f3n de bienes y servicios de mayor valor agregado, diversificando los sectores productivos para reducir la dependencia a la explotaci\u00f3n de nuestras materias primas. Trabajaremos en la generaci\u00f3n de ventajas competitivas en nuestra econom\u00eda, dotando al aparato productivo de un mayor contenido tecnol\u00f3gico, altos niveles de innovaci\u00f3n y creatividad, a fin de elevar de los niveles de productividad en todos los sectores. \r\n\r\n", "Impulsaremos el desarrollo de Parques Log\u00edsticos y de Comercio Internacional, as\u00ed como Zonas Libres de Impuestos con pa\u00edses lim\u00edtrofes, especialmente en jurisdicciones con alto potencial de inversi\u00f3n. ", "Reduciremos la Tasa del IGV para que los informales opten por regularizarse. ", "Promoveremos la promulgaci\u00f3n de la Ley del Contribuyente, lo que evitar\u00e1 arbitrariedades de la Administraci\u00f3n Tributaria, mejor recaudaci\u00f3n y seguridad jur\u00eddica "]}, {"tema": "Educaci\u00f3n", "contenido": ["Permitiremos a los propietarios de bienes inmuebles destinados para fines educativos, que puedan encontrarse exonerados del Impuesto Predial, cuando la cesi\u00f3n del bien inmueble es de manera gratuita", "Aseguraremos la participaci\u00f3n efectiva de los padres de familia en la evaluaci\u00f3n y fiscalizaci\u00f3n de la calidad educativa y el desempe\u00f1o de los profesores. El Director ser\u00e1 responsable de la gesti\u00f3n educativa para todo fin.", "El deporte ser\u00e1 una pol\u00edtica de Estado para mejorar el bienestar general de la persona, con prioridad en los colegios. Crearemos a nivel nacional los Centros de Alto Rendimiento Deportivo (CAR) para la formaci\u00f3n de deportistas de alta competici\u00f3n."]}, {"tema": "Salud", "contenido": ["Primero los que menos tienen. Emplearemos el presupuesto de salud prioritariamente hacia la poblaci\u00f3n m\u00e1s pobre. Acabaremos con la cadena de cobros excesivos por medicamentos. Ser\u00e1 obligatorio que las farmacias tengan medicamentos b\u00e1sicos que cubran el petitorio de Minsa, Essalud y FFAA y PNP.", "Elevar la cobertura de atenci\u00f3n en los Centros de Atenci\u00f3n Primaria para reducir la sobredemanda hospitalaria en todos los Centros del Sector Salud.", "Implementaremos casas t\u00e9rmicas y cobertores que protejan de las bajas temperaturas y se cuide a los animales que son principal fuente de ingresos de los m\u00e1s pobres.", "Impulsar la especialidad en Salud Familiar, a nivel nacional,", "Crear centros de desarrollo personal y gesti\u00f3n del trato humanizado.", "Impulsar la educaci\u00f3n sanitaria, los estilos de vida saludables y la implementaci\u00f3n de programas desde el ministerio correspondiente.", "Dotaremos y fortaleceremos las Postas M\u00e9dicas con infraestructura, materiales y profesionales de salud.", "Crearemos el Sistema de Tambos para tener abastecimiento preventivo y medicinas. ", "Favorecer la Salud Ocupacional, como derecho ciudadano."]}, {"tema": "Seguridad ciudadana", "contenido": ["Restituiremos la SEDENA, dependiente de la PCM, INDECI pasar\u00e1 a formar parte de la PCM", "Modernizaremos y fortaleceremos a las Fuerzas Armadas, incrementando su capacidad disuasiva para la defensa nacional. ", "Nos preocuparemos por el bienestar de la familia policial, as\u00ed como por su profesionalizaci\u00f3n. Para ello, promoveremos la creaci\u00f3n del Colegio Profesional del Polic\u00eda. Dotaremos de las herramientas legales que permitan a la Polic\u00eda desarrollar sin limitaciones su mandato legal y constitucional en favor de la ciudadan\u00eda. Crearemos el Instituto de Investigaci\u00f3n y Desarrollo de la Polic\u00eda \r\ny la Seguridad, con el fin de elevar el nivel cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico y operativo de la Polic\u00eda Nacional. \r\n", "Terminaremos de pacificar el VRAEM, fortaleceremos la presencia de Las FFAA en la zona del Putumayo. Impulsaremos las industrias y la ingenier\u00eda militares para la construcci\u00f3n de carreteras de penetraci\u00f3n, se cubrir\u00e1 el d\u00e9ficit de viviendas en guarniciones. ", "Se incentivar\u00e1 el ingreso al SMV subiendo el pago a un salario m\u00ednimo legal. ", "Crearemos la carrera p\u00fablica para funcionarios civiles de Defensa. Crearemos el Centro de Anticipaci\u00f3n Estrat\u00e9gica para monitoreo de indicadores sensibles. Reforzaremos el sistema de Justicia Militar. ", "Derrotaremos la delincuencia com\u00fan, el pandillaje y la micro comercializaci\u00f3n de drogas, por medio de las Unidades Itinerantes de Pacificaci\u00f3n Ciudadana, inteligencia y agentes encubiertos, integradas por todas las instituciones del Sistema de Seguridad Ciudadana (Polic\u00eda, serenazgo municipalidad, Poder Judicial, Fiscal\u00eda, organizaciones sociales, etc.) "]}, {"tema": "Trabajo y promoci\u00f3n del empleo", "contenido": ["Generaremos oportunidades para todos los peruanos, sin distinci\u00f3n de sexo. Impulsaremos leyes en dicho sentido y mejoraremos las existentes.", "Incorporaremos a las comunidades de las zonas rurales al trabajo familiar por medio de la artesan\u00eda, promoviendo el uso de materiales e insumos regionales, capacit\u00e1ndolas para el conocimiento de nuevas t\u00e9cnicas de elaboraci\u00f3n y comercializaci\u00f3n."]}], "contenido_plan": "Generaremos oportunidades para todos los peruanos, sin distinci\u00f3n de sexo. Impulsaremos leyes en dicho sentido y mejoraremos las existentes.Incorporaremos a las comunidades de las zonas rurales al trabajo familiar por medio de la artesan\u00eda, promoviendo el uso de materiales e insumos regionales, capacit\u00e1ndolas para el conocimiento de nuevas t\u00e9cnicas de elaboraci\u00f3n y comercializaci\u00f3n.", "hoja_de_vida": {"Candidato": "Rafael Bernardo L\u00f3pez Aliaga Cazorla", "Cargo": "Presidente de la Rep\u00fablica", "Edad": "60", "G\u00e9nero": "M", "Partido Pol\u00edtico": "Renovaci\u00f3n Popular", "\u00daltimo centro laboral": "Universidad Nacional de Ingenier\u00eda ", "Centro de Estudios": "Universidad de Piura", "Concluido": "S\u00ed", "Carrera": "Ingenier\u00eda", "Titulado": "S\u00ed", "Pa\u00eds de nacimiento": "Per\u00fa", "Regi\u00f3n de nacimiento": "Lima", "Domicilio": "Lima", "Sentencia Penal": "No", "Delito": "No", "Sentencia Civil": "No", "Fallo civil": "No", "Ingresos Anuales": "7,648,981.00", "Valor de bienes inmuebles (propiedades)": "1,348,465.02", "Valor de bienes muebles (veh\u00edculos y otros)": "45,000.00", "Deuda con la Sunat": "No", "Aportes a campa\u00f1as electorales": "194,712.00", "Procesos electorales en los que ha participado": "2", "Procesos electorales ganados": "1", "Historial de papeletas en el SAT": "2", "Suma total del importe del historial de papeletas": "448.00", "Estado de licencia seg\u00fan el Ministerio de Transportes": "Vigente", "Sanci\u00f3n en registros de servir": "No registra", "Instituci\u00f3n donde recibi\u00f3 la sanci\u00f3n servir": "No registra"}, "candidato_nombres_completo": "Rafael Bernardo L\u00f3pez Aliaga Cazorla", "candidato_nombres": "Rafael L\u00f3pez"}, {"partido": "Alianza para el Progreso", "partido_qp": "alianza_para_el_progreso", "temas": [{"tema": "Econom\u00eda", "contenido": ["", "Unificaci\u00f3n de rentas de capital y trabajo, y eliminaci\u00f3n de distorsiones al comercio exterior\r\n", "Aumentar los ingresos tributarios\r\n", "Las empresas p\u00fablicas ser\u00e1n activas.", "Absorci\u00f3n por el MEF de la Secretar\u00eda de Gesti\u00f3n P\u00fablica (ahora en PCM) y establecer sistema de incentivos vinculados al presupuesto p\u00fablico a Ministerios y gobiernos regionales y locales en funci\u00f3n del cumplimiento de metas de eficiencia.", "Adaptar el marco legal y tributario para motivar la IED.", "La internacionalizaci\u00f3n de las empresas se incrementa en 20 % entre 2021 \u2013 2025 (Ratio de comercio exterior sobre PBI) y la inversi\u00f3n extranjera directa aumenta a un ritmo de 20 % anual entre 2021 y 2026.", "Constituci\u00f3n de la Mesa T\u00e9cnica de Mejora en el Ambiente de Negocios.", "Ajustes en la regulaci\u00f3n para establecer bonos al buen pagador que reduzcan de facto las tasas de inter\u00e9s de los buenos clientes.", "Multiplicar capital de COFIDE", "Capacitar transversalmente a todos los actores p\u00fablicos y privados para el mejor aprovechamiento de los tratados de libre comercio.", "Crecer el fondo de Fomento Agropecuario - FOMAGRO", "La incursi\u00f3n del Banco de la Naci\u00f3n como un competidor m\u00e1s en el mercado con el respaldo de COFIDE como banco de segundo piso y eventualmente accionista.", "La creaci\u00f3n de la Defensor\u00eda del Cliente Financiero, adscrita a la Defensor\u00eda del Pueblo, con mayor capacidad para canalizar denuncias sobre abusos de posici\u00f3n de dominio ante la SBS.", "Adaptar las regulaciones locales a los tratados de libre comercio y OCDE.", "Convertir las empresas estatales en empresas p\u00fablicas.", "Las empresas p\u00fablicas profesionalizar\u00e1n su gesti\u00f3n.", "Digitalizar al m\u00e1ximo los procesos y tr\u00e1mites con el Estado, y entre privados.", "Promoci\u00f3n de la emisi\u00f3n de bonos y de acciones en la BVL", "Promover internacionalmente al Per\u00fa para atraer IED.", "Reducir paulatinamente la dispersi\u00f3n tributaria y proponer reducciones en las tasas de impuestos y contribuciones no monetarias junto con la ampliaci\u00f3n del tejido formal empresarial.", "Formar el fondo de Capital Empresarial", "Promover la estandarizaci\u00f3n de los procesos administrativos a escala nacional.", "Impulsar un m\u00ednimo de un Cl\u00faster productivo por regi\u00f3n en funci\u00f3n de las ventajas comparativas.", "Reactivar la econom\u00eda nacional", "Promover el desarrollo de zonas industriales para instalaci\u00f3n de empresas extranjeras.", "Reformar el fondo CRECER", "Reducir del gasto corriente y aumento de la inversi\u00f3n en capital como porcentaje del PBI\r\n", "Supervisar el reordenamiento y reducci\u00f3n de tr\u00e1mites y licencias para abrir y desarrollar negocios formales (reducci\u00f3n de barreras burocr\u00e1ticas). Generalizar la utilizaci\u00f3n del An\u00e1lisis de Calidad Regulatoria a todo el sector P\u00fablico.", "Focalizar esfuerzos para que los tratados de libre comercio no ratificados y en negociaci\u00f3n, se implementen.", "Promoci\u00f3n del factoring", "Fortalecer el Banco de la Naci\u00f3n", "La publicaci\u00f3n trimestral de los spreads bancarios, premiando la eficiencia de aquellos que logren los niveles m\u00e1s bajos y castigando la reputaci\u00f3n de lo menos eficientes, distinguiendo bancos de cajas y micro financieras.", "El fomento a la asociatividad de peque\u00f1os productores se convierte en pol\u00edtica de estado."]}, {"tema": "Educaci\u00f3n", "contenido": ["Nuevo \u201cAprendo en Casa\u201d y conexi\u00f3n digital de todas las Escuelas del Per\u00fa.", "Crear un instituto superior tecnol\u00f3gico p\u00fablico emblem\u00e1tico por cada regi\u00f3n del pa\u00eds utilizando el modelo de gesti\u00f3n tipo \u201cSENATI\u201d, en el que las autoridades educativas y otras del sector p\u00fablico, los gremios empresariales y la sociedad civil integran un \u00f3rgano colegiado para su gesti\u00f3n.", "En cada regi\u00f3n se crear\u00e1 un Instituto T\u00e9cnico p\u00fablico-privado a partir del modelo SENATI.", "Fortalecer la interculturalidad en la metodolog\u00eda de ense\u00f1anza.", "Revisar la normativa educativa para mejorar la gesti\u00f3n de las entidades educativas.", "Mejorar la gesti\u00f3n de los colegios p\u00fablicos y financiar la demanda educativa escolar.", "Todas las universidades p\u00fablicas estar\u00e1n obligadas a agotar su presupuesto de obras por impuestos para consolidar centros de investigaci\u00f3n cient\u00edfica a partir de convenios con empresas de cada regi\u00f3n. Se duplicar\u00e1n dichos presupuestos a\u00f1o a a\u00f1o si son ejecutados correctamente.", "Incentivar el acceso a la cultura de estudiantes de todo nivel, de entidades educativas p\u00fablicas y privadas.", "Establecer una pol\u00edtica de financiamiento estudiantil.", "Aceleraci\u00f3n de obras por impuestos:  Las universidades p\u00fablicas con recursos para obras por impuestos ejecutar\u00e1n sus presupuestos incluyendo acuerdos de operaci\u00f3n y mantenimiento con empresas privadas. De esta manera, se maximizar\u00e1 el enriquecimiento mutuo entre la investigaci\u00f3n y su aplicabilidad.", "Implementar el modelo de la \u201cTriple H\u00e9lice\u201d: Crear alianzas entre el Estado, la Academia y la Empresa para realizar abordajes conjuntos y sist\u00e9micos sobre los retos y el futuro del pa\u00eds y de la educaci\u00f3n superior, en particular.", "Fortalecer el sistema de aseguramiento de la calidad en la educaci\u00f3n superior.", "Establecer y desarrollar el Programa \u201cEl Quinquenio de las Universidades P\u00fablicas\u201d con mejoras integrales nunca antes desarrolladas en sus aspectos acad\u00e9micos, docencia, infraestructura, tecnolog\u00eda e internacionalizaci\u00f3n estudiantil.", "\r\nFortalecer en el Curriculo Nacional el cap\u00edtulo sobre econom\u00eda y emprendimiento.\r\n", "Sistema nacional de laboratorios universitarios: El Viceministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda ser\u00e1 el ente rector de la investigaci\u00f3n de las universidades p\u00fablicas y fomentar\u00e1 programas de cooperaci\u00f3n intra e interdisciplinarios.", "Atender a los ni\u00f1os de 0 a 6 a\u00f1os- Desayunos estudiantiles y programa Cero anemia.", "Fortalecer la pr\u00e1ctica del deporte en los colegios.", "Atender la brecha de infraestructura de la educaci\u00f3n b\u00e1sica p\u00fablica.", "Incrementar el acceso a la educaci\u00f3n superior, priorizando el ingreso y la calidad de las instituciones de educaci\u00f3n superior tecnol\u00f3gica y de los Cetpros aunque no forman parte de la educaci\u00f3n superior, constituyen una ventana de oportunidades para certificar competencias laborales en oficios requeridos por el mercado.", "\r\nRevisi\u00f3n del Curr\u00edculo Nacional de Educaci\u00f3n B\u00e1sica.\r\n", "Instalar en las instituciones educativas de la educaci\u00f3n b\u00e1sica el sistema de aseguramiento de la calidad a trav\u00e9s de la implementaci\u00f3n de procesos graduales de licenciamiento y de acreditaci\u00f3n.", "Robustecer la imagen de la educaci\u00f3n superior tecnol\u00f3gica con campa\u00f1as sostenidas organizadas desde el propio Estado y la participaci\u00f3n de los principales actores.", "\r\nMejorar el logro de aprendizajes.\r\n", "Revisar, uniformizar y mejorar la legislaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior bajo criterios hol\u00edsticos y principios de legalidad y predictibilidad.", "Sistema Nacional de Centros de Innovaci\u00f3n Pr\u00e1cticaacuerdos con CITES: A nivel de los institutos t\u00e9cnicos se fomentar\u00e1 la construcci\u00f3n de laboratorios en APP o Obras por impuestos por empresas o grupos de empresas y sectores. Se fomentar\u00e1n los acuerdos con los CITES tecnol\u00f3gicos del Ministerio de Industrias.", "Fomentar y consolidar las modalidades de ense\u00f1anza virtual de tipo semipresencial y a distancia.", "Revaloralizar la carrera docente mediante campa\u00f1as nacionales."]}, {"tema": "Salud", "contenido": ["Creaci\u00f3n de un Fondo de Alto Costo.\r\n", "Crear el Servicio Articulado Nacional de Salud -SANAS.", "Integrar los sistemas de aseguramiento del SIS y Essalud: Se propone unificar el Sistema de Salud Universal en un solo Fondo y una sola organizaci\u00f3n financiera, creada como una sola entidad a la imagen de una gran compa\u00f1\u00eda de seguros, que tomar\u00e1 el nombre de PROSALUD \u2013 Empresa P\u00fablica de Aseguramiento de Salud. Esta empresa se organizar\u00e1 con las mismas normas de gobernanza de una empresa de seguros, con directores con experiencia en el sector. Ser\u00e1 una empresa separada de las empresas prestadoras que podr\u00e1n ser administradas por empresas del Estado o privadas (Alianzas P\u00fablico Privadas).", "Incrementar el financiamiento de la salud.", "Integrar y mejorar la gesti\u00f3n de centros de atenci\u00f3n m\u00e9dica.", "Consolidar el sistema de aseguramiento universal.", "Incrementar la Capacidad de atenci\u00f3n en Centros de Salud.", "Integrar la log\u00edstica de abastecimiento de medicamentos y equipos m\u00e9dicos."]}, {"tema": "Seguridad ciudadana", "contenido": ["Preservar el orden p\u00fablico y la paz ciudadana, es decir, garantizar la convivencia arm\u00f3nica de la poblaci\u00f3n.\r\n\r\n", "Tercerizar la implementaci\u00f3n de un sistema de laboratorios.", "Re balancear las atribuciones de la polic\u00eda en relaci\u00f3n a las de los fiscales. El Nuevo C\u00f3digo Procesal Penal debe permitir al polic\u00eda realizar calificaciones jur\u00eddicas que sirvan para orientar su actuaci\u00f3n policial, pero que no sean vinculantes para los fiscales. El C\u00f3digo deber\u00eda dar m\u00e1s flexibilidad a la polic\u00eda para poder actuar sin esperar la orden del fiscal cuando este no est\u00e1 disponible, d\u00e1ndole cuenta. La Polic\u00eda tambi\u00e9n deber\u00eda poder interrogar al detenido apenas es intervenido, aunque el fiscal no est\u00e9 presente, siempre y cuando est\u00e9 el abogado defensor, haya testigos o el interrogatorio sea filmado.", "Reducir la delincuencia urbana.", "Se enumeran las \u00e1reas en las que es necesario mejorar la estad\u00edstica para\r\ndeterminar la mejor forma de asignar recursos para la prevenci\u00f3n,\r\ninvestigaci\u00f3n y captura del crimen organizado.", "Tercerizar la inversi\u00f3n y el mantenimiento de todos los servicios digitales y de telecomunicaciones de la Polic\u00eda Nacional.", "Mejorar los indicadores de cr\u00edmenes perpetrados. Las denuncias realizadas y que ingresan a la estad\u00edstica oficial, son mucho menores que la cantidad de cr\u00edmenes perpetrados. Es fundamental lograr indicadores m\u00e1s exactos y estos solo se lograr\u00e1n a trav\u00e9s de mejorar el proceso de denuncia.", "Aumentar para el 2026 el nivel de confianza en la polic\u00eda de un 32 %48 a un 40 %.", "Tercerizar, mediante APPs, el cierre de las brechas actuales de infraestructura y equipamiento de las Comisar\u00edas, as\u00ed como el mantenimiento y renovaci\u00f3n de los equipos y sistemas.", "Mejorar los indicadores de cr\u00edmenes perpetrados. Las denuncias realizadas y que ingresan a la estad\u00edstica oficial, son mucho menores que la cantidad de cr\u00edmenes perpetrados. Es fundamental lograr indicadores m\u00e1s exactos y estos solo se lograr\u00e1n a trav\u00e9s de mejorar el proceso de denuncia.", "Firmar convenios con las municipalidades distritales para distritalizar la justicia penal en Lima, llevando a cada distrito a uno o m\u00e1s fiscales y jueces y una carceleta, para aplicar justicia inmediata con penas menores (desde 2 d\u00edas de reclusi\u00f3n) y eliminar as\u00ed la sensaci\u00f3n de impunidad.", "Aprobar una ley que permita la reforma profunda de la polic\u00eda, estableciendo una cierta discrecionalidad a fin de pasar al retiro por falta de idoneidad para el servicio. Fortalecer la unidad de investigaci\u00f3n de la Inspector\u00eda General del Ministerio del Interior a fin de identificar bandas de polic\u00edas vinculadas al crimen organizado y publicitar su captura y castigo.", "Implementar dispositivos de monitoreo satelital de los patrulleros, a fin de controlar el servicio de patrullaje.", "Tercerizar el mantenimiento de las comisar\u00edas y de los equipos, veh\u00edculos, etc. La flota de patrulleros deber\u00e1 ser alquilada mediante el sistema de renting, en lugar de adquirida. Asimismo, tercerizar la inversi\u00f3n y el mantenimiento de todos los servicios digitales y de telecomunicaciones de la Polic\u00eda Nacional", "Generar la estad\u00edstica confiable de Tasa de Consumo de drogas por habitante, por rango de edades, por zona geogr\u00e1fica de residencia, por ocupaci\u00f3n del consumidor y por tipo de drogas.", "Contar con un nuevo Sistema de Seguridad Nacional: Proponemos la reestructuraci\u00f3n de la seguridad nacional, comenzando con la formaci\u00f3n de un Nuevo Sistema de Seguridad Nacional (SSN), una instancia central que analice y coordine la compleja interrelaci\u00f3n de la seguridad del pa\u00eds, en sus distintos niveles, desde la seguridad ciudadana hasta la del Estado. ", "Implementar la Polic\u00eda Comunitaria en relaci\u00f3n con los alcaldes y las juntas vecinales. Consolidar el sistema de comit\u00e9s provinciales y distritales de seguridad ciudadana presididos por los alcaldes.", "Diversas funciones administrativas, como log\u00edstica, infraestructura, mantenimiento de equipos, etc., deber\u00e1n estar en manos del Ministerio del Interior o, en su defecto, de gerentes p\u00fablicos civiles dentro de la Polic\u00eda, a fin de mejorar la gesti\u00f3n, reducir espacios de corrupci\u00f3n y no distraer a oficiales de la polic\u00eda en tareas administrativas.", "Reformar y fusionar las escuelas de la polic\u00eda en un n\u00famero menor para elevar los niveles profesionales e impedir el ingreso de elementos que resulten inconvenientes.", "Establecer un sistema de ascensos meritocr\u00e1tico basado en el desempe\u00f1o y noen la amistad o la compadrer\u00eda. Elaborar y publicar el reglamento de evaluaci\u00f3n de desempe\u00f1o y aumentar el coeficiente destinado a la evaluaci\u00f3n de desempe\u00f1o.", "Concretar el expediente \u00fanico desde la Polic\u00eda hasta el Poder Judicial, integrando las respectivas plataformas electr\u00f3nicas.", "Mejorar el proceso de denuncia con Certificado en l\u00ednea: Que la denuncia pueda ser hecha on-line y en una p\u00e1gina \u2018amigable\u2019 de la polic\u00eda. La p\u00e1gina producir\u00e1 un \u201cCertificado de denuncia con c\u00f3digo QR\u201d, c\u00f3digo de barras u otra forma de registro similar, que entrar\u00e1 directamente al flujo estad\u00edstico del INEI, y tambi\u00e9n se registrar\u00e1 en los archivos del sistema policial y judicial."]}, {"tema": "Trabajo y promoci\u00f3n del empleo", "contenido": ["Simplificaci\u00f3n administrativa para cumplir la normatividad laboral. La normativa laboral es\r\nconfusa y dif\u00edcil de cumplir generando incentivos claros a la informalidad laboral. En ese sentido, resulta necesario conducir un an\u00e1lisis de impacto regulatorio para simplificar una gran cantidad de procedimientos innecesarios y eliminar otros.", "Cambio radical de la forma de recaudar incentivar\u00e1 a todos los ciudadanos a reclamar su boleta o factura, y en consecuencia a las Mypes a solicitar lo mismo a todos sus proveedores. Habr\u00e1 una \u201cdemanda de formalizaci\u00f3n\u201d porque, a diferencia de la situaci\u00f3n actual, ser formal no ser\u00e1 costoso, ser\u00e1 rentable. En el camino se ir\u00e1 reduciendo de manera proporcional y las cotizaciones directas a la seguridad social y al fondo individual de pensiones.", "Crear el Fondo Libre Individual de Pensi\u00f3n (FLIP) como alternativa adicional a la AFP.", "Proponer reducciones de los costos laborales a partir de la reforma de los sistemas de seguridad social y de pensiones.", "Incrementar cotizaciones a trav\u00e9s del IGV", "Digitalizar al m\u00e1ximo los procesos y tr\u00e1mites con el Estado, y entre privados.", "Transparentar en el rendimiento de los fondos", "La digitalizaci\u00f3n obligatoria de las transacciones (boleta, factura virtual) en toda la econom\u00eda, incluida la agricultura", "Reducir de manera dr\u00e1stica la informalidad", "Reformar integralmente el Sistema Nacional de Pensiones (SNP).", "Capacitar en capacidades gerenciales por desarrollo empresarial mediante el programa GERENCIAPER\u00da: Los emprendimientos nacen de ideas que son implementadas, en su gran mayor\u00eda, por personas naturales y su entorno familiar, que no cuentan con estudios que puedan garantizar una adecuada gesti\u00f3n empresarial, por ello, y en concordancia con el objetivo estrat\u00e9gico 1, es imperativo que las personas que toman decisiones puedan desarrollar capacidades gerenciales para asegurar el mantenimiento y posterior crecimiento de sus empresas. As\u00ed mismo, conocer las normas ambientales que minimicen la contaminaci\u00f3n ambiental y fomente el tratamiento adecuado de desechos industriales. La educaci\u00f3n virtual podr\u00e1 utilizarse para estos fines, mediante convenios entre los gobiernos regionales y las universidades.", "Programa de apoyo a Cl\u00fasters y Mercados - CLUSTERPER\u00da: Se establecer\u00e1 una Direcci\u00f3n espec\u00edfica dependiente del Viceministerio de Emprendimiento e Innovaci\u00f3n que tendr\u00e1 por objeto dirigir los programas de apoyo a los Mercados, Asociaciones de Productores, DPAs y a los Cl\u00fasters identificados. En cada regi\u00f3n se dispondr\u00e1 de una oficina de apoyo al ecosistema emprendedor.", "El Ministerio de Trabajo a trav\u00e9s de SUNAFIL lanzar\u00e1 el programa FORMALIZATE que consistir\u00e1 en capacitar a las asociaciones de productores y de comerciantes para efectos de su adhesi\u00f3n al nuevo r\u00e9gimen tributario digital.", "Capacitar y Desarrollar la capacidad exportadora de MYPIMES de servicio y manufactura \u2013 Programa MYPEXPORTA: Con empresas cuyas capacidades gerenciales y financieras son las m\u00ednimas para la internacionalizaci\u00f3n, MYPEXPORTA debe contribuir a la capacitaci\u00f3n de \u00e9stas para definir si, de un lado, pueden desarrollar las condiciones para exportar, y del otro, si realmente la empresa decide que ese es un camino a seguir. Una vez que la empresa ha pasado por la capacitaci\u00f3n y se ha definido que tiene el potencial para desarrollar sus capacidades hacia la exportaci\u00f3n, se integrar\u00e1 a un programa especial dise\u00f1ado con la RUTA EXPORTADORA DE PROMPERU para que puedan, al final de ella, estar listas para exportar.", "La obligaci\u00f3n de disponer de un tel\u00e9fono m\u00f3vil con billetera electr\u00f3nica incorporada al 2026.", "Fiscalizaci\u00f3n laboral con un componente de acompa\u00f1amiento empresarial en lugar de ser punitivo. Es importante avanzar hacia un enfoque proactivo de la inspecci\u00f3n, fiscalizando los sectores y empresas que tengan una mayor probabilidad de ser formales y mantenerse operando en el sector formal. Asimismo, el enfoque punitivo debe cambiar por uno donde SUNAFIL brinde acompa\u00f1amiento a las empresas, para que, luego de identificar el incumplimiento de la normatividad, se brinde orientaci\u00f3n para subsanar las falencias detectadas.", "\r\n\r\nIncentivar la innovaci\u00f3n fortaleciendo INN\u00d3VATE PER\u00da: Dentro de la alta complejidad que representa competir en los mercados actualmente, tanto a nivel nacional como, sobre todo, a nivel internacional, la necesidad que las empresas cuenten con una orientaci\u00f3n a la innovaci\u00f3n y digitalizaci\u00f3n de sus procesos, es cada vez mayor y el contar con ellos fortalece su posibilidad de crecer y mantenerse en competencia.", "Asociar las compras y su IGV con cuentas de capitalizaci\u00f3n individual de comprador para tres conceptos.", "Implementar la Remuneraci\u00f3n Integral Anual (RIA) para los trabajadores que ganen salarios menores a 2 UIT. La implementaci\u00f3n de la RIA surge como una alternativa para distribuir mejor los presupuestos anuales de la contrataci\u00f3n formal. El RIA, adem\u00e1s del sueldo, incluir\u00eda los beneficios sociales como la Compensaci\u00f3n por Tiempo de Servicios (CTS), las gratificaciones y las vacaciones.\u201d", "La apertura de una cuenta virtual de todos los peruanos en el Banco de la Naci\u00f3n, que estar\u00e1 asociada al DNI. Este proceso ser\u00e1 liderado por SUNAT y coordinado con RENIEC, MIDIS, el Ministerio del Interior, Justicia, etc.", "Reducir comisiones.", "Reducir la informalidad laboral y la de la MYPE. La revoluci\u00f3n digital de la tributaci\u00f3n y cotizaci\u00f3n social.", "Consolidar los reg\u00edmenes tributarios  con el objetivo de ir a un objetivo \u00fanico de impuesto a la renta o, como segundo \u00f3ptimo, establecer un r\u00e9gimen general y un r\u00e9gimen simplificado. En ese sentido se anunciar\u00e1 que el RER y el RUS ser\u00e1n eliminados de manera gradual y se cerrar\u00e1 la ventanilla de estos dos reg\u00edmenes a partir del inicio de la implementaci\u00f3n de la \u201crevoluci\u00f3n tributaria\u201d.", "Favorecer las condiciones para un mercado laboral competitivo y generador del empleo digno.", "Impulsar un m\u00ednimo de un Cl\u00faster productivo por regi\u00f3n en funci\u00f3n de las ventajas comparativas.\r\n", "Crear nueva Ley del emprendimiento - EMPRENDEPERU."]}], "contenido_plan": "Simplificaci\u00f3n administrativa para cumplir la normatividad laboral. La normativa laboral es\r\nconfusa y dif\u00edcil de cumplir generando incentivos claros a la informalidad laboral. En ese sentido, resulta necesario conducir un an\u00e1lisis de impacto regulatorio para simplificar una gran cantidad de procedimientos innecesarios y eliminar otros.Cambio radical de la forma de recaudar incentivar\u00e1 a todos los ciudadanos a reclamar su boleta o factura, y en consecuencia a las Mypes a solicitar lo mismo a todos sus proveedores. Habr\u00e1 una \u201cdemanda de formalizaci\u00f3n\u201d porque, a diferencia de la situaci\u00f3n actual, ser formal no ser\u00e1 costoso, ser\u00e1 rentable. En el camino se ir\u00e1 reduciendo de manera proporcional y las cotizaciones directas a la seguridad social y al fondo individual de pensiones.Crear el Fondo Libre Individual de Pensi\u00f3n (FLIP) como alternativa adicional a la AFP.Proponer reducciones de los costos laborales a partir de la reforma de los sistemas de seguridad social y de pensiones.Incrementar cotizaciones a trav\u00e9s del IGVDigitalizar al m\u00e1ximo los procesos y tr\u00e1mites con el Estado, y entre privados.Transparentar en el rendimiento de los fondosLa digitalizaci\u00f3n obligatoria de las transacciones (boleta, factura virtual) en toda la econom\u00eda, incluida la agriculturaReducir de manera dr\u00e1stica la informalidadReformar integralmente el Sistema Nacional de Pensiones (SNP).Capacitar en capacidades gerenciales por desarrollo empresarial mediante el programa GERENCIAPER\u00da: Los emprendimientos nacen de ideas que son implementadas, en su gran mayor\u00eda, por personas naturales y su entorno familiar, que no cuentan con estudios que puedan garantizar una adecuada gesti\u00f3n empresarial, por ello, y en concordancia con el objetivo estrat\u00e9gico 1, es imperativo que las personas que toman decisiones puedan desarrollar capacidades gerenciales para asegurar el mantenimiento y posterior crecimiento de sus empresas. As\u00ed mismo, conocer las normas ambientales que minimicen la contaminaci\u00f3n ambiental y fomente el tratamiento adecuado de desechos industriales. La educaci\u00f3n virtual podr\u00e1 utilizarse para estos fines, mediante convenios entre los gobiernos regionales y las universidades.Programa de apoyo a Cl\u00fasters y Mercados - CLUSTERPER\u00da: Se establecer\u00e1 una Direcci\u00f3n espec\u00edfica dependiente del Viceministerio de Emprendimiento e Innovaci\u00f3n que tendr\u00e1 por objeto dirigir los programas de apoyo a los Mercados, Asociaciones de Productores, DPAs y a los Cl\u00fasters identificados. En cada regi\u00f3n se dispondr\u00e1 de una oficina de apoyo al ecosistema emprendedor.El Ministerio de Trabajo a trav\u00e9s de SUNAFIL lanzar\u00e1 el programa FORMALIZATE que consistir\u00e1 en capacitar a las asociaciones de productores y de comerciantes para efectos de su adhesi\u00f3n al nuevo r\u00e9gimen tributario digital.Capacitar y Desarrollar la capacidad exportadora de MYPIMES de servicio y manufactura \u2013 Programa MYPEXPORTA: Con empresas cuyas capacidades gerenciales y financieras son las m\u00ednimas para la internacionalizaci\u00f3n, MYPEXPORTA debe contribuir a la capacitaci\u00f3n de \u00e9stas para definir si, de un lado, pueden desarrollar las condiciones para exportar, y del otro, si realmente la empresa decide que ese es un camino a seguir. Una vez que la empresa ha pasado por la capacitaci\u00f3n y se ha definido que tiene el potencial para desarrollar sus capacidades hacia la exportaci\u00f3n, se integrar\u00e1 a un programa especial dise\u00f1ado con la RUTA EXPORTADORA DE PROMPERU para que puedan, al final de ella, estar listas para exportar.La obligaci\u00f3n de disponer de un tel\u00e9fono m\u00f3vil con billetera electr\u00f3nica incorporada al 2026.Fiscalizaci\u00f3n laboral con un componente de acompa\u00f1amiento empresarial en lugar de ser punitivo. Es importante avanzar hacia un enfoque proactivo de la inspecci\u00f3n, fiscalizando los sectores y empresas que tengan una mayor probabilidad de ser formales y mantenerse operando en el sector formal. Asimismo, el enfoque punitivo debe cambiar por uno donde SUNAFIL brinde acompa\u00f1amiento a las empresas, para que, luego de identificar el incumplimiento de la normatividad, se brinde orientaci\u00f3n para subsanar las falencias detectadas.\r\n\r\nIncentivar la innovaci\u00f3n fortaleciendo INN\u00d3VATE PER\u00da: Dentro de la alta complejidad que representa competir en los mercados actualmente, tanto a nivel nacional como, sobre todo, a nivel internacional, la necesidad que las empresas cuenten con una orientaci\u00f3n a la innovaci\u00f3n y digitalizaci\u00f3n de sus procesos, es cada vez mayor y el contar con ellos fortalece su posibilidad de crecer y mantenerse en competencia.Asociar las compras y su IGV con cuentas de capitalizaci\u00f3n individual de comprador para tres conceptos.Implementar la Remuneraci\u00f3n Integral Anual (RIA) para los trabajadores que ganen salarios menores a 2 UIT. La implementaci\u00f3n de la RIA surge como una alternativa para distribuir mejor los presupuestos anuales de la contrataci\u00f3n formal. El RIA, adem\u00e1s del sueldo, incluir\u00eda los beneficios sociales como la Compensaci\u00f3n por Tiempo de Servicios (CTS), las gratificaciones y las vacaciones.\u201dLa apertura de una cuenta virtual de todos los peruanos en el Banco de la Naci\u00f3n, que estar\u00e1 asociada al DNI. Este proceso ser\u00e1 liderado por SUNAT y coordinado con RENIEC, MIDIS, el Ministerio del Interior, Justicia, etc.Reducir comisiones.Reducir la informalidad laboral y la de la MYPE. La revoluci\u00f3n digital de la tributaci\u00f3n y cotizaci\u00f3n social.Consolidar los reg\u00edmenes tributarios  con el objetivo de ir a un objetivo \u00fanico de impuesto a la renta o, como segundo \u00f3ptimo, establecer un r\u00e9gimen general y un r\u00e9gimen simplificado. En ese sentido se anunciar\u00e1 que el RER y el RUS ser\u00e1n eliminados de manera gradual y se cerrar\u00e1 la ventanilla de estos dos reg\u00edmenes a partir del inicio de la implementaci\u00f3n de la \u201crevoluci\u00f3n tributaria\u201d.Favorecer las condiciones para un mercado laboral competitivo y generador del empleo digno.Impulsar un m\u00ednimo de un Cl\u00faster productivo por regi\u00f3n en funci\u00f3n de las ventajas comparativas.\r\nCrear nueva Ley del emprendimiento - EMPRENDEPERU.", "hoja_de_vida": {"Candidato": "Cesar Acu\u00f1a Peralta", "Cargo": "Presidente de la Rep\u00fablica", "Edad": "68", "G\u00e9nero": "M", "Partido Pol\u00edtico": "Alianza para el Progreso", "\u00daltimo centro laboral": "Universidad C\u00e9sar Vallejo", "Centro de Estudios": "Universidad Nacional de Trujillo", "Concluido": "S\u00ed", "Carrera": "Ingenier\u00eda Qu\u00edmica", "Titulado": "S\u00ed", "Pa\u00eds de nacimiento": "Per\u00fa", "Regi\u00f3n de nacimiento": "Cajamarca", "Domicilio": "Lima", "Sentencia Penal": "No", "Delito": "No", "Sentencia Civil": "No", "Fallo civil": "No", "Ingresos Anuales": "9,571,448.00", "Valor de bienes inmuebles (propiedades)": "25,425,489.16", "Valor de bienes muebles (veh\u00edculos y otros)": "8,853,279.00", "Deuda con la Sunat": "No", "Aportes a campa\u00f1as electorales": "7,352,270.61", "Procesos electorales en los que ha participado": "7", "Procesos electorales ganados": "5", "Historial de papeletas en el SAT": "0", "Suma total del importe del historial de papeletas": "0.00", "Estado de licencia seg\u00fan el Ministerio de Transportes": "Vigente", "Sanci\u00f3n en registros de servir": "No registra", "Instituci\u00f3n donde recibi\u00f3 la sanci\u00f3n servir": "No registra"}, "candidato_nombres_completo": "Cesar Acu\u00f1a Peralta", "candidato_nombres": "Cesar Acu\u00f1a"}, {"partido": "Fuerza Popular", "partido_qp": "fuerza_popular", "temas": [{"tema": "Econom\u00eda", "contenido": ["Pilar Estrat\u00e9gico 1: Reactivaci\u00f3n Econ\u00f3mica", "Etapa 2: Compromisos de Mediano Plazo (Reformas)", "Impulsamos la econom\u00eda popular, fundamentada en la econom\u00eda social de mercado. Libre mercado s\u00ed, pero impulsando la econom\u00eda solidaria y protegiendo a quienes est\u00e1n en una situaci\u00f3n desventajosa: trabajadores, mypes, el agro, comuneros y los consumidores.", "Reforma Tributaria.", "Reforma del Sistema Previsional", "Reforma del Sistema Financiero\r\n", "Promover la seguridad ciudadana.", "Generar empleo y promover el desarrollo.", "Reactivar la econom\u00eda.", "Etapa 1: Compromisos de Corto Plazo (medidas de emergencia econ\u00f3mica)", "Modernizaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de la estructura del Estado", "Restaurar el equilibrio de las cuentas fiscales."]}, {"tema": "Educaci\u00f3n", "contenido": ["Celebrar convenios entre el MINEDU con proveedores y/o operadores de telecomunicaciones para brindar contenidos actualizados, as\u00ed como aplicaciones, bibliotecas y redes virtuales y p\u00e1ginas web gratuitas para estudiantes y profesores.", "Desarrollar una tipolog\u00eda de colegios que permitan estandarizar los procesos constructivos y adaptarse a distintos contextos geogr\u00e1ficos a nivel nacional.", "Complementar la estrategia de Aprendo en Casa con iniciativas privadas y comunitarias de recuperaci\u00f3n y reforzamiento de clases que permita el desarrollo del a\u00f1o escolar.", "Fortalecer el curr\u00edculo educativo con la ense\u00f1anza de la Gesti\u00f3n del Riesgo de Desastres.", "Fortalecer el soporte y acompa\u00f1amiento a docentes con \u00e9nfasis en los \u00e1mbitos rurales.", "Establecer un canal de informaci\u00f3n para identificar los casos de deserci\u00f3n y tomar medidas correctivas (contacto con los alumnos).", "Fortalecer un sistema de calidad en todas los niveles educativos.", "Desarrollar el equipamiento inform\u00e1tico y acceso a conectividad de estudiantes y docentes.", "Dotar de equipos de internet a las zonas rurales y urbanas de limitada accesibilidad, a trav\u00e9s de la gesti\u00f3n multisectorial e intergubernamental y con apoyo de la empresa privada.", "6 % del PBI asignado al sector.", "Establecer los compromisos entre el Ministerio de Educaci\u00f3n (MINEDU) y los gobiernos regionales y locales para ejecutar las pol\u00edticas orientadas al cierre de brechas tecnol\u00f3gicas.", "Incluir el procedimiento de licenciamiento de institutos y escuelas de educaci\u00f3n superior en el Texto \u00danico de Procedimientos Administrativos del MINEDU.", "Implementar una estrategia descentralizada de soporte a la educaci\u00f3n a distancia e h\u00edbrida que acompa\u00f1e las trayectorias de los estudiantes y detecte riesgos en la prestaci\u00f3n de servicios asociados a la atenci\u00f3n educativa que afecten su bienestar.", "Monitorear los resultados del Proyecto Especial de Inversi\u00f3n P\u00fablica \u201cEscuelas Bicentenario\u201d (construcci\u00f3n y saneamiento de colegios, y recursos para la atenci\u00f3n de la Covid-19) y promover el fortalecimiento de la educaci\u00f3n p\u00fablica.", "Elaborar una pol\u00edtica de Educaci\u00f3n a distancia transversal a todos los niveles educativos.", "Agilizar y estandarizar los procesos de dise\u00f1o y operaci\u00f3n de los proyectos de inversi\u00f3n p\u00fablica vinculados con la infraestructura y equipamiento educativo. ", "Fomentar la oferta educativa pertinente y de calidad con \u00e9nfasis en la educaci\u00f3n superior tecnol\u00f3gica y t\u00e9cnico-productiva (Escuelas de Educaci\u00f3n Superior Tecnol\u00f3gica, IEST y CETPROS) flexibles y adecuadas a las necesidades territoriales y sus vocaciones productivas.", "Asegurar que se brinden tarifas sociales a los hogares rurales.", "Fijar un marco normativo que promueva la investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n colaborativa entre instituciones educativas p\u00fablicas y privadas (intercambios, pasant\u00edas para docentes y estudiantes).", "Proveer los recursos y servicios tecnol\u00f3gicos a docentes y estudiantes a fin de acortar las brechas en formaci\u00f3n digital de estudiantes y docentes.", "Desarrollar un programa que promueva el autoaprendizaje y potencie redes educativas.", "Sobre la brecha digital y educaci\u00f3n a distancia, contamos con las siguientes propuestas:", "Dise\u00f1ar e implementar el Centro de Recursos Educativos Digitales y de Radio y Televisi\u00f3n Educativa para el MINEDU.", "Hacer un seguimiento a los menores beneficiaros del programa JUNTOS para articular las intervenciones respecto de otros programas de tipo educativo como Beca 18 o los Colegios de Alto Rendimiento \u2013 COAR; o en acciones que ejecutan otros sectores.\r\n", "Efectuar un seguimiento a tablets que deben ser entregadas por el Ministerio de Transportes y Comunicaciones al MINEDU, por convenio de la Red Dorsal.", "Incluir en el curr\u00edculo elementos destinados a inculcar en los ni\u00f1os y j\u00f3venes las ventajas de actuar basados en valores que contribuyan a la coexistencia, solidaridad social, la libertad, la tolerancia, el respeto y la valoraci\u00f3n por nuestra cultura, y la protecci\u00f3n del ambiente.\r\n", "Revisar y adecuar el marco normativo del sistema educativo de manera participativa.", "Rescatar a nuestra infancia a trav\u00e9s de una atenci\u00f3n integral y articulada, de diversos sectores como educaci\u00f3n, salud, mujer, inclusi\u00f3n social y trabajo; nuestra meta debe ser mejorar la calidad de los servicios, ampliar su cobertura y aprender del primer programa de atenci\u00f3n a la primera infancia que se cre\u00f3 en la d\u00e9cada de 1990, denominado WAWA WASI y que luego se llam\u00f3 en el 2012 el Programa Nacional Cuna M\u00e1s.", "Dise\u00f1ar una estrategia nacional de lucha contra el abandono y la deserci\u00f3n de la educaci\u00f3n.", "En cuanto a docentes, proponemos:", "Fortalecer la educaci\u00f3n y la investigaci\u00f3n ambiental y promocionaremos el desarrollo sostenible amaz\u00f3nico, fortaleciendo la investigaci\u00f3n aplicada de universidades e institutos.", "Implementar progresivamente, en coordinaci\u00f3n con los gobiernos regionales, una plataforma LMS que asegure que en el servicio educativo digital se d\u00e9 la bi-direccionalidad.", "Desarrollar un programa que promueva la autonom\u00eda y la autoridad en las instituciones educativas.", "Establecer un marco regulatorio para las instituciones educativas de formaci\u00f3n art\u00edstica.", "Ampliar el marco normativo para consolidar la aplicaci\u00f3n de la educaci\u00f3n virtual en el acceso y el desarrollo de los aprendizajes en todas las etapas, niveles, modalidades, ciclos y programas educativos.", "Sobre la infraestructura y equipamiento educativo, proponemos: ", "Generar un marco normativo que permita la culminaci\u00f3n de los estudios de los alumnos de las universidades e institutos con licenciamiento denegado.", "Creemos en que los padres son quienes, por obligaci\u00f3n y derecho, se encargan de la educaci\u00f3n de sus hijos. El Estado participa de manera subsidiaria respetando la libertad de definir los alcances elegidos por ellos. La ciencia y tecnolog\u00eda son los impulsadores hacia el desarrollo.", "Implementaci\u00f3n de aplicaciones con contenidos educativos y material interactivo.", "Sobre el marco regulatorio, proponemos tambi\u00e9n:", "Revisar la Ley de reorganizaci\u00f3n del Sistema Nacional de Aseguramiento de la Calidad Educativa (SINEACE) para las instituciones de educaci\u00f3n superior.", "Facilitar el acceso a una Canasta Tecnol\u00f3gica (Tablet o laptop, smartphone con acceso a internet de banda ancha).", "Actualizar la formaci\u00f3n inicial y la articule con la formaci\u00f3n permanente, e incorpore competencias sobre bienestar socioemocional, valores ciudadanos y capacidades productivas. ", "Fomentar la creaci\u00f3n del t\u00edtulo universitario de Maestro Artesano, reconociendo su vital importancia para el sector cultural y promoveremos su capacitaci\u00f3n y formaci\u00f3n en universidades.", "Adecuar el marco normativo para sentar las bases orientadas a mejorar la oferta y la calidad educativa.", "Generar infraestructura educativa de calidad que propicie un correcto aprendizaje."]}, {"tema": "Salud", "contenido": ["80 centros de salud construidos y equipados.", "Implementar la articulaci\u00f3n e interoperabilidad de los sistemas.", "Protecci\u00f3n inmediata directa a usuarios de los servicios de salud.", "Perfeccionamiento del Financiamiento. Como ha sido reclamado con anterioridad y lo ha hecho evidente la pandemia, se requiere ampliar el financiamiento en salud; pero a la vez es imperativo mejorar la capacidad de gesti\u00f3n del sistema p\u00fablico. En este sentido, proponemos: Incrementar el financiamiento en salud en dos dimensiones:", "Reducir las brechas de infraestructura y equipamiento.", "Implementar el aislamiento domiciliario de los infectados otorg\u00e1ndoles ayuda alimentaria, como bolsas de comida dejadas en las perillas de las puertas o medicamentos que necesiten coadyuvar\u00e1 a que permanezcan en sus casas.", "Creaci\u00f3n de un Fondo para las enfermedades de alto costo.", "Aplicar medidas de detecci\u00f3n temprana de personas infectadas (no necesariamente enfermas) mediante el uso masivo de pruebas moleculares que permitan detectar a los infectados antes que tengan oportunidad de transmitir el virus a otras personas. Se debe priorizar el uso de tecnolog\u00edas moleculares y antig\u00e9nicas que sean de r\u00e1pido an\u00e1lisis.", "Arreglos institucionales para avanzar hacia la Seguridad Social: \r\nUniversal: ", "Fortalecimiento de la prestaci\u00f3n, prioritariamente en el primer nivel.", "Tener un plan de vacunaci\u00f3n en base al uso de brigadas comandadas por los gobiernos locales bajo la rector\u00eda del Ministerio de Salud con el apoyo de las Fuerzas Armadas, los gobiernos regionales, empresas privadas y sus gremios, organizaciones de la sociedad civil y las iglesias. Los planes estrat\u00e9gicos locales, poblacionales y et\u00e1reos, la log\u00edstica y las prioridades se estructurar\u00e1n de acuerdo con las caracter\u00edsticas de almacenamiento y puesta de las vacunas que el Per\u00fa tenga a disposici\u00f3n.", "Reformar el sistema de salud p\u00fablica es de vital importancia de manera que prepare al pa\u00eds para una siguiente pandemia, la cual puede ser una variante del coronavirus actual (SARS-CoV-2 o SARS-CoV-3 / COVID-20 O COVID-21 / pandemia influenza o de tipo agr\u00edcola). ", "Tener un plan de vacunaci\u00f3n en base al uso de brigadas comandadas por los gobiernos locales bajo la rector\u00eda del Ministerio de Salud con el apoyo de las Fuerzas Armadas, los gobiernos regionales, empresas privadas y sus gremios, organizaciones de la sociedad civil y las iglesias. Los planes estrat\u00e9gicos locales, poblacionales y et\u00e1reos, la log\u00edstica y las prioridades se estructurar\u00e1n de acuerdo con las caracter\u00edsticas de almacenamiento y puesta de las vacunas que el Per\u00fa tenga a disposici\u00f3n.", "Contar con una administraci\u00f3n adecuada y paulatina de vacunas cuya eficacia sea como m\u00ednimo el 70 %.", "7 % del PBI asigando al sector.", "Mejoramiento del financiamiento de EsSalud, mediante el refinanciamiento del pago de deudas de empleadores p\u00fablicos y privados.", "Reducici\u00f3n al 10 % de atenciones de baja complejidad en los hospitales de alta complejidad.", "Hacer una administraci\u00f3n adecuada y paulatina de vacunas que hayan demostrado carencia de efectos adversos y que tengan una eficacia de un m\u00ednimo de 70 % (no de 50 % que es el umbral que aplicar\u00e1 el fabricante).", "Incremento de camas hospitalarias.", "Articulaci\u00f3n territorial del tercer nivel de atenci\u00f3n en el nivel regional, macroregional o nacional.", "Generar una pol\u00edtica de gobierno orientada especialmente en la reactivaci\u00f3n tur\u00edstica del Per\u00fa, que implicar\u00eda una comisi\u00f3n multisectorial que articular\u00e1 los sectores de Econom\u00eda, Salud, Cultura, Relaciones Exteriores, Comercio Exterior y Producci\u00f3n. ", "Preparar al pa\u00eds para una siguiente pandemia.", "Reformulaci\u00f3n del rol sancionador de SUSALUD, privilegiando la prevenci\u00f3n, orientaci\u00f3n y composici\u00f3n.", "Control de la Pandemia.", "Cambiar la manera de gastar en el Estado, convirti\u00e9ndola en un proceso m\u00e1s \u00e1gil y la fiscalizaci\u00f3n est\u00e9 orientada a optimizar de manera efectiva el sistema de salud para mitigar los riesgos de protecci\u00f3n.", "Separaci\u00f3n de la funci\u00f3n de rector\u00eda y la funci\u00f3n de prestaci\u00f3n en el sector p\u00fablico.", "Ampliaci\u00f3n del segundo y tercer nivel.", "Transformaci\u00f3n del SIS en IAFAS y articulaci\u00f3n con la IAFAS EsSalud.", "Sistema de informaci\u00f3n integrado.", "Aislar domiciliariamente a los infectados otorgando ayuda alimentaria (bolsas de comida dejadas en puertas de las casas) y medicamentos, si fuera el caso, para que el aislado no se vea obligado a salir.", "Mejorar la gesti\u00f3n del gasto, desarrollando las capacidades gerenciales de los funcionarios de Salud.", "Generar una estrategia de apoyo directo respecto a medidas de seguridad en salud frente a la COVID-19.", "Separaci\u00f3n de funciones de financiamiento y prestaci\u00f3n en EsSalud.", "Aplicar rastreo de contactos de los infectados detectados tempranamente. Este rastreo se har\u00e1 mediante el uso de call centers (para el infectado y sus contactos conocidos) y de aplicativos en celulares que permitan v\u00eda Bluetooth detectar contactos no conocidos de los infectados.", "Implementar red interconectada de centros de atenci\u00f3n primaria."]}, {"tema": "Seguridad ciudadana", "contenido": ["La principal arma del narcotr\u00e1fico y de organizaciones criminales en el Per\u00fa es la corrupci\u00f3n de las autoridades encargadas de perseguir el delito. La lucha contra la corrupci\u00f3n en la PNP y en el sistema judicial, as\u00ed como en la pol\u00edtica, son decisivas en ese sentido.", "Explorar la implementaci\u00f3n de una polic\u00eda comunitaria o polic\u00eda de cercan\u00eda a trav\u00e9s de programas piloto. De hecho, aqu\u00ed podr\u00eda combinarse con la utilizaci\u00f3n de los serenazgos que existen en ciertos distritos. Naturalmente, habr\u00eda que reentrenar a los polic\u00edas destinados a la polic\u00eda comunitaria, dado que la formaci\u00f3n policial ahora no solamente es deficiente, sino que no incluye las caracter\u00edsticas que se requieren para ese prop\u00f3sito. ", "Privilegiar la calidad en la formaci\u00f3n de la polic\u00eda, revisando el n\u00famero de escuelas que hay en nuestro pa\u00eds, buscando mejorar su nivel y concentr\u00e1ndolas de tal manera que se pueda controlar el ingreso a las mismas y la calidad de la ense\u00f1anza. ", "Elaborar mapas del delito actualizados. ", "Mejorar la coordinaci\u00f3n con los serenazgos, all\u00ed donde los hubiera. ", "Al 2026 el \u00edndice de criminalidad se reducir\u00e1 a 8 %", "Empezar de inmediato con programas piloto para evaluar los resultados, mejorar la eficiencia y extender las experiencias positivas. ", "Reorganizar el INPE y un programa de despenalizaci\u00f3n como medida inmediata. Para ello se propone disponer la libertad vigilada a reos que no son de alta peligrosidad y est\u00e1n encarcelados por delitos como el no pago de alimentos. El sistema de grilletes es tambi\u00e9n m\u00e1s eficiente para reos de baja peligrosidad. ", "\r\nDesarrrollar un programa que involucre la colaboraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n.", "Equipamiento necesario. ", "Ejecutar la construcci\u00f3n de nuevos penales para disminuir el hacinamiento y la sobrepoblaci\u00f3n. Tambi\u00e9n es indispensable la diferenciaci\u00f3n, distintos establecimientos para internos de acuerdo con sus caracter\u00edsticas y los tipos de delitos cometidos, para evitar que las c\u00e1rceles sean escuelas de delincuentes", "Los mejores oficiales al frente de las comisar\u00edas. Incentivos para ir a las comisar\u00edas. ", "Garantizar el respeto y valor de nuestras FFAA y PNP. Durante nuestro gobierno relevaremos el rol prioritario que cumplen las FFAA para garantizar la seguridad y defensa del pa\u00eds, as\u00ed como su primordial apoyo al desarrollo nacional.", "Fortalecer dos cosas: la investigaci\u00f3n criminal en las comisar\u00edas con detectives preparados y patrullaje inteligente. ", "Luchar contra la corrupci\u00f3n instituyendo una oficina de asuntos internos, con capacidad investigadora y sancionadora, estableciendo sanciones pecuniarias y teniendo como criterio para designar a los mandos no solo la eficacia, sino la honradez. ", "Preparaci\u00f3n y entrenamiento adecuado -o reentrenamiento- a los efectivos destinados a las comisar\u00edas, en temas que van desde la adecuada atenci\u00f3n al p\u00fablico hasta la persecuci\u00f3n del delito. ", "Desarrollar la defensa de nuestra Polic\u00eda Nacional del Per\u00fa. Es necesario combatir la corrupci\u00f3n que puede encontrarse enquistada en determinadas instancias de nuestra Polic\u00eda, debe tambi\u00e9n desarrollarse todo un marco normativo y un cuerpo dirigido a proteger los derechos de aquellos valerosos efectivos que cumplen con sus labores. Est\u00e1 defensa no s\u00f3lo ser\u00e1 materializada en una protecci\u00f3n reactiva, sino preventiva que busque restaurar el respeto y aprecio a la Polic\u00eda Nacional del Per\u00fa. ", "Implementar un Centro de Comando, Control y C\u00f3mputo C4 en Lima que centralice los recursos del Mininter, los municipios y otras entidades estatales, as\u00ed como coordinaciones con entidades privadas. Pa\u00edses vecinos lo tienen y si aqu\u00ed todav\u00eda no se establece uno es por desidia y descuido, no por falta de recursos. ", "Crear el Programa Distrito seguro. Los delitos callejeros son los m\u00e1s dif\u00edciles de combatir, porque son muchos y muy dispersos. La manera de enfrentarlos es fortaleciendo las comisar\u00edas, lo cual implica varios temas: \r\n", "Combatir el creciente aumento de la delincuencia con una estrategia adecuada de la m\u00e1s alta autoridad del Estado, estrategia que debe tener continuidad en el tiempo. "]}, {"tema": "Trabajo y promoci\u00f3n del empleo", "contenido": ["Revisar todos los programas sociales para incorporarles un enfoque productivo supervisado por PROMPYME.", "Coordinar con PROMPYME para brindar servicios de desarrollo empresarial a subsectores productivos que se vayan incorporando a la formalidad.", "Se debe buscar un mecanismo de empleo r\u00e1pido, que permita movilizar en el corto plazo la gran masa de desempleados y trabajadores informales con el consiguiente consumo y movimiento econ\u00f3mico que eso genera para la realizaci\u00f3n de peque\u00f1as obras de infraestructura en las zonas m\u00e1s deprimidas de nuestro pa\u00eds. Prioritariamente en la zona rural, pero incorporando tambi\u00e9n las necesidades urbanas sobre todo perif\u00e9ricas.", "El aumento de las tasas de empleo y del trabajo formal digno, promoviendo un crecimiento 6 del PBI anual, balanceado y sostenible a trav\u00e9s del aumento del ingreso per c\u00e1pita medio generado por el empleo.", "Desarrollar una verdadera reforma tributaria para la Mype que incentive su formalizaci\u00f3n y el crecimiento sostenido de sus operaciones.", "Formalizaci\u00f3n de la propiedad reactivando COFOPRI e incorporando esta entidad a CONAFOR agreg\u00e1ndole otros registros de propiedad y mecanismos modernos para la formalizaci\u00f3n del registro.", "Ampliar la calidad y cobertura de los programas de inserci\u00f3n laboral, que permita generar conocimientos t\u00e9cnicos y habilidades blandas, con la finalidad de que puedan insertarse laboralmente en alianza con el sector privado.", "Recoger, clasificar y mantener informaci\u00f3n sobre las actividades que requieran reducir su brecha de informalidad, esto se har\u00e1 en coordinaci\u00f3n con el INEI, SUNAT, Ministerio de Trabajo y ESSALUD. ", "Tres millones de nuevos puestos de trabajo directos e indirectos.", "Desarrollar un programa de apoyo especial a la Mype del sector turismo, restaurantes y afines en los pr\u00f3ximos 3 a\u00f1os con reducci\u00f3n de impuestos, pr\u00e9stamos brindados por COFIDE y capacitaci\u00f3n y mejoras de infraestructura.", "Reformar la Ley de compras del Estado y restablecer un nuevo porcentaje de las compras del estado para las mypes. Esto se har\u00e1 con el mismo mecanismo de compras de la OCSE, pero dedicado solo a las mypes. ", "Ver la articulaci\u00f3n de las grandes empresas con las Mypes a trav\u00e9s de incentivos tributarios, compras privadas, cofinanciamiento de partes del programa de formalizaci\u00f3n contra impuestos, cofinanciamiento de capacitaci\u00f3n a las Mypes y creaci\u00f3n de empresas inclusivas entre corporaciones y Mypes, mecanismos asociativos como las Cooperativas o contratos de consorcios celebradas entre ellas.", "Crear la Comisi\u00f3n Nacional para la Formalizaci\u00f3n (CONAFOR), entidad aut\u00f3noma con rango ministerial pero solo por el plazo de 3 a\u00f1os. Esta entidad tendr\u00e1 a su cargo la elaboraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de un plan nacional para la formalizaci\u00f3n que ser\u00e1 pol\u00edtica de Estado y prioridad nacional. En esta entidad participar\u00e1n las secretar\u00edas generales de ministerios, Indecopi, gobiernos regionales y locales, SUNAT, SUNAFIL, ESSALUD, representantes de la sociedad civil, gremios representantes de la actividad privada y Prompyme (entidad a crearse). Tendr\u00e1 como encargos:", "Continuar con los programas sociales del Ministerio de Trabajo que buscan capacitar y apoyar al ingreso a un empleo digno, a personas de escasos recursos.", "Debemos lograr que todo aportante tenga derecho a una cuenta individual de pensiones, sin perder de vista que, para aquellos cuya pensi\u00f3n alcance niveles extraordinarios, deban colaborar de manera solidaria, con quienes menores recursos logren obtener.", "Implementar un fondo de garant\u00edas que permita el otorgamiento de cr\u00e9ditos a mercados y talleres, cuyo objetivo sea implementar las exigencias sanitarias requeridas en la actualidad.\r\n", "Prohibir la doble sanci\u00f3n del cierre y multa, corregir la reglamentaci\u00f3n de decomiso de mercader\u00eda y revisi\u00f3n de las multas e intereses de municipios y Sunat a las mypes.", "Se requiere una reingenier\u00eda de los sistemas previsionales que no s\u00f3lo permita una mayor oferta de los mecanismos a ser utilizados por los aportantes, sino que asegure una pensi\u00f3n digna para todos los peruanos. Por otro lado, debieran tambi\u00e9n\r\ncrearse instrumentos financieros para que el afiliado tenga acceso total a sus fondos sin perder derecho a una jubilaci\u00f3n.", "Establecer el reconocimiento de las pr\u00e1cticas preprofesionales como parte de la experiencia profesional para mejorar sus posibilidades de su primera inserci\u00f3n laboral.", "Se propondr\u00e1 una reforma del Sistema de Pensiones, que garantice el derecho al ahorro privado con fines de jubilaci\u00f3n, y al mismo tiempo, que garantice el derecho de los ancianos de escasos recursos a asistencia humanitaria por parte del gobierno.", "Activar el Remype mediante acciones masivas de inscripci\u00f3n a cargo de Sunat, Sunafil y Essalud.", "Incorporar a la actividad econ\u00f3mica \u00e1reas con poca productividad agr\u00edcola o ganadera, pero con aptitud forestal para beneficio de los propietarios de las tierras y la generaci\u00f3n de puestos de trabajo.", "Fortalecer y promover la difusi\u00f3n de los programas y concursos a cargo de propuesta PromPyme. Con especial \u00e9nfasis en las start ups, incubadoras y aceleradoras de negocios, en alianza con el  sector privado y organismos internacionales.", "Incorporar las funciones del INACAL a CONAFOR encarg\u00e1ndole la implantaci\u00f3n de sistemas de calidad en sectores productivos que se incorporan a la formalidad.", "Eliminar barreras de entrada al mercado a las micro y peque\u00f1as empresas, como son la inscripci\u00f3n en registros p\u00fablicos, licencia municipal, registro de marca y registro de nombre, defensa civil, y otras tantas autorizaciones, proponiendo para ello el costo de \u201cLicencia 0 para Mypes\u201d y la implementaci\u00f3n de una aut\u00e9ntica ventanilla \u00fanica y electr\u00f3nica para estos tr\u00e1mites.", "Crear de nuevo Prompyme con rango viceministerial adscrita a la PCM. En esta entidad estar\u00e1n todos los programas sobre mypes actualmente desperdigados en varios sectores. ", "Revisar la normatividad y trabas legales a la formalidad, proponiendo su reformulaci\u00f3n.", "Generar una normativa especial para los emprendimientos de los j\u00f3venes que incluya impuestos cero durante los dos primeros  a\u00f1os de su creaci\u00f3n."]}], "contenido_plan": "Revisar todos los programas sociales para incorporarles un enfoque productivo supervisado por PROMPYME.Coordinar con PROMPYME para brindar servicios de desarrollo empresarial a subsectores productivos que se vayan incorporando a la formalidad.Se debe buscar un mecanismo de empleo r\u00e1pido, que permita movilizar en el corto plazo la gran masa de desempleados y trabajadores informales con el consiguiente consumo y movimiento econ\u00f3mico que eso genera para la realizaci\u00f3n de peque\u00f1as obras de infraestructura en las zonas m\u00e1s deprimidas de nuestro pa\u00eds. Prioritariamente en la zona rural, pero incorporando tambi\u00e9n las necesidades urbanas sobre todo perif\u00e9ricas.El aumento de las tasas de empleo y del trabajo formal digno, promoviendo un crecimiento 6 del PBI anual, balanceado y sostenible a trav\u00e9s del aumento del ingreso per c\u00e1pita medio generado por el empleo.Desarrollar una verdadera reforma tributaria para la Mype que incentive su formalizaci\u00f3n y el crecimiento sostenido de sus operaciones.Formalizaci\u00f3n de la propiedad reactivando COFOPRI e incorporando esta entidad a CONAFOR agreg\u00e1ndole otros registros de propiedad y mecanismos modernos para la formalizaci\u00f3n del registro.Ampliar la calidad y cobertura de los programas de inserci\u00f3n laboral, que permita generar conocimientos t\u00e9cnicos y habilidades blandas, con la finalidad de que puedan insertarse laboralmente en alianza con el sector privado.Recoger, clasificar y mantener informaci\u00f3n sobre las actividades que requieran reducir su brecha de informalidad, esto se har\u00e1 en coordinaci\u00f3n con el INEI, SUNAT, Ministerio de Trabajo y ESSALUD. Tres millones de nuevos puestos de trabajo directos e indirectos.Desarrollar un programa de apoyo especial a la Mype del sector turismo, restaurantes y afines en los pr\u00f3ximos 3 a\u00f1os con reducci\u00f3n de impuestos, pr\u00e9stamos brindados por COFIDE y capacitaci\u00f3n y mejoras de infraestructura.Reformar la Ley de compras del Estado y restablecer un nuevo porcentaje de las compras del estado para las mypes. Esto se har\u00e1 con el mismo mecanismo de compras de la OCSE, pero dedicado solo a las mypes. Ver la articulaci\u00f3n de las grandes empresas con las Mypes a trav\u00e9s de incentivos tributarios, compras privadas, cofinanciamiento de partes del programa de formalizaci\u00f3n contra impuestos, cofinanciamiento de capacitaci\u00f3n a las Mypes y creaci\u00f3n de empresas inclusivas entre corporaciones y Mypes, mecanismos asociativos como las Cooperativas o contratos de consorcios celebradas entre ellas.Crear la Comisi\u00f3n Nacional para la Formalizaci\u00f3n (CONAFOR), entidad aut\u00f3noma con rango ministerial pero solo por el plazo de 3 a\u00f1os. Esta entidad tendr\u00e1 a su cargo la elaboraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de un plan nacional para la formalizaci\u00f3n que ser\u00e1 pol\u00edtica de Estado y prioridad nacional. En esta entidad participar\u00e1n las secretar\u00edas generales de ministerios, Indecopi, gobiernos regionales y locales, SUNAT, SUNAFIL, ESSALUD, representantes de la sociedad civil, gremios representantes de la actividad privada y Prompyme (entidad a crearse). Tendr\u00e1 como encargos:Continuar con los programas sociales del Ministerio de Trabajo que buscan capacitar y apoyar al ingreso a un empleo digno, a personas de escasos recursos.Debemos lograr que todo aportante tenga derecho a una cuenta individual de pensiones, sin perder de vista que, para aquellos cuya pensi\u00f3n alcance niveles extraordinarios, deban colaborar de manera solidaria, con quienes menores recursos logren obtener.Implementar un fondo de garant\u00edas que permita el otorgamiento de cr\u00e9ditos a mercados y talleres, cuyo objetivo sea implementar las exigencias sanitarias requeridas en la actualidad.\r\nProhibir la doble sanci\u00f3n del cierre y multa, corregir la reglamentaci\u00f3n de decomiso de mercader\u00eda y revisi\u00f3n de las multas e intereses de municipios y Sunat a las mypes.Se requiere una reingenier\u00eda de los sistemas previsionales que no s\u00f3lo permita una mayor oferta de los mecanismos a ser utilizados por los aportantes, sino que asegure una pensi\u00f3n digna para todos los peruanos. Por otro lado, debieran tambi\u00e9n\r\ncrearse instrumentos financieros para que el afiliado tenga acceso total a sus fondos sin perder derecho a una jubilaci\u00f3n.Establecer el reconocimiento de las pr\u00e1cticas preprofesionales como parte de la experiencia profesional para mejorar sus posibilidades de su primera inserci\u00f3n laboral.Se propondr\u00e1 una reforma del Sistema de Pensiones, que garantice el derecho al ahorro privado con fines de jubilaci\u00f3n, y al mismo tiempo, que garantice el derecho de los ancianos de escasos recursos a asistencia humanitaria por parte del gobierno.Activar el Remype mediante acciones masivas de inscripci\u00f3n a cargo de Sunat, Sunafil y Essalud.Incorporar a la actividad econ\u00f3mica \u00e1reas con poca productividad agr\u00edcola o ganadera, pero con aptitud forestal para beneficio de los propietarios de las tierras y la generaci\u00f3n de puestos de trabajo.Fortalecer y promover la difusi\u00f3n de los programas y concursos a cargo de propuesta PromPyme. Con especial \u00e9nfasis en las start ups, incubadoras y aceleradoras de negocios, en alianza con el  sector privado y organismos internacionales.Incorporar las funciones del INACAL a CONAFOR encarg\u00e1ndole la implantaci\u00f3n de sistemas de calidad en sectores productivos que se incorporan a la formalidad.Eliminar barreras de entrada al mercado a las micro y peque\u00f1as empresas, como son la inscripci\u00f3n en registros p\u00fablicos, licencia municipal, registro de marca y registro de nombre, defensa civil, y otras tantas autorizaciones, proponiendo para ello el costo de \u201cLicencia 0 para Mypes\u201d y la implementaci\u00f3n de una aut\u00e9ntica ventanilla \u00fanica y electr\u00f3nica para estos tr\u00e1mites.Crear de nuevo Prompyme con rango viceministerial adscrita a la PCM. En esta entidad estar\u00e1n todos los programas sobre mypes actualmente desperdigados en varios sectores. Revisar la normatividad y trabas legales a la formalidad, proponiendo su reformulaci\u00f3n.Generar una normativa especial para los emprendimientos de los j\u00f3venes que incluya impuestos cero durante los dos primeros  a\u00f1os de su creaci\u00f3n.", "hoja_de_vida": {"Candidato": "Keiko Sofia Fujimori Higuchi", "Cargo": "Presidente de la Rep\u00fablica", "Edad": "45", "G\u00e9nero": "F", "Partido Pol\u00edtico": "Fuerza Popular", "\u00daltimo centro laboral": "Partido Pol\u00edtico Fuerza Popular", "Centro de Estudios": "Boston University", "Concluido": "S\u00ed", "Carrera": "Administraci\u00f3n", "Titulado": "S\u00ed", "Pa\u00eds de nacimiento": "Per\u00fa", "Regi\u00f3n de nacimiento": "Lima", "Domicilio": "Lima", "Sentencia Penal": "No", "Delito": "No", "Sentencia Civil": "No", "Fallo civil": "No", "Ingresos Anuales": "222,526.74", "Valor de bienes inmuebles (propiedades)": "No consigna", "Valor de bienes muebles (veh\u00edculos y otros)": "115,998.00", "Deuda con la Sunat": "No", "Aportes a campa\u00f1as electorales": "13,493.00", "Procesos electorales en los que ha participado": "5", "Procesos electorales ganados": "1", "Historial de papeletas en el SAT": "0", "Suma total del importe del historial de papeletas": "0.00", "Estado de licencia seg\u00fan el Ministerio de Transportes": "Vigente", "Sanci\u00f3n en registros de servir": "No registra", "Instituci\u00f3n donde recibi\u00f3 la sanci\u00f3n servir": "No registra"}, "candidato_nombres_completo": "Keiko Sofia Fujimori Higuchi", "candidato_nombres": "Keiko Fujimori"}, {"partido": "Partido Morado", "partido_qp": "partido_morado", "temas": [{"tema": "Econom\u00eda", "contenido": ["Reformas en la Superintendencias de Banca y Seguros y AFP o Fortalecer el sistema nacional de pensiones: accesibilidad, justicia y equidad.\r\n Fortalecer la normatividad de las fusiones y adquisiciones en la SBS.", "Promoci\u00f3n de la inversi\u00f3n privada nacional y extranjera: \r\n Menor tramitolog\u00eda en los ministerios para la generaci\u00f3n de grandes proyectos de inversi\u00f3n en los diversos sectores (entre otros, en agricultura, energ\u00eda, agua y saneamiento, transporte y miner\u00eda, todo dentro de los Objetivos de Desarrollo Sostenible).\r\n Incremento de los instrumentos para la promoci\u00f3n del r\u00e9gimen de Obras por impuestos en las regiones, visibilizando el car\u00e1cter de bien publico de los resultados obtenidos.\r\n Mayor definici\u00f3n de sectores estrat\u00e9gicos y productivos con intervenci\u00f3n del Project Management Office.\r\n Elevar la coordinaci\u00f3n en temas de inversi\u00f3n entre gobierno central con los gobiernos subnacionales y la empresa privada nacional y extranjera.\r\n Redefinir la gu\u00eda para la promoci\u00f3n de los sectores estrat\u00e9gicos que oriente correctamente a la inversi\u00f3n extranjera.\r\n Profundizar la pol\u00edtica peruana en materia de tributaci\u00f3n internacional conforme con los est\u00e1ndares internacionales, promoviendo la institucionalizaci\u00f3n de un equipo t\u00e9cnico y multidisciplinario dedicado al dise\u00f1o y planeamiento de la postura peruana.\r\n Titulaci\u00f3n de tierras que reduzca las expropiaciones extrajudiciales; as\u00ed como el ordenamiento territorial en las localidades y regiones.\r\n Reforzar la institucionalidad en Proinversi\u00f3n, as\u00ed como las estrategias de las canciller\u00edas a nivel mundial.\r\n Revisi\u00f3n del r\u00e9gimen general laboral y la arquitectura de la protecci\u00f3n laboral que permita impulsar las inversiones nacionales y extranjeras, y a la vez condiciones laborales dignas.\r\n Asistencia t\u00e9cnica para el desarrollo de productos nacionales de alto impacto en el extranjero en sectores con alto grado de informalidad.\r\n Creaci\u00f3n de la ley de protecci\u00f3n de las inversiones en los servicios p\u00fablicos no financieros, as\u00ed como tambi\u00e9n la regulaci\u00f3n de monopolios naturales y concentraci\u00f3n de mercados que abusen de su posici\u00f3n de dominio (rol activo de INDECOPI).\r\n Consolidaci\u00f3n de las ofertas p\u00fablicas en el mercado de capitales y las asociaciones p\u00fablico-privadas, reforzando a la Superintendencia de Mercados y Valores.", "Reformas en el Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas o Priorizar la gobernanza electr\u00f3nica y transparente en la calidad de gesti\u00f3n del gasto p\u00fablico.\r\n Ampliar las estrategias de la administraci\u00f3n p\u00fablica para mejorar la identidad institucional y la sostenibilidad financiera.\r\n B\u00fasqueda de mejora en la productividad (remuneraciones) en las instituciones p\u00fablicas con visi\u00f3n presupuestal y estrat\u00e9gica.\r\n Mejorar la normatividad del sistema de compras y licitaciones p\u00fablicas.\r\n Activar en el corto y mediano plazo programas de ayuda econ\u00f3mica post pandemia.\r\n Reforzar la institucionalidad del CEPLAN, as\u00ed como los planes de desarrollo concertados entre gobierno nacional como subnacionales que permitan estar alineados con los planes de competitividad nacional y regional.\r\n Fortalecimiento de los sistemas nacionales de inversi\u00f3n p\u00fablica, abastecimiento, inversi\u00f3n p\u00fablica y modernizaci\u00f3n del Estado.\r\n Recomponer o crear los fondos de estabilizaci\u00f3n econ\u00f3mica, de empleo y de salud.\r\n Reconstruir las finanzas p\u00fablicas del Estado a todo nivel seg\u00fan la ley de responsabilidad y transparencia fiscal.\r\n Mayor seguimiento al gasto p\u00fablico a trav\u00e9s de la generaci\u00f3n de una contabilidad p\u00fablica mejor organizada y en tiempo real.\r\n Generar una mayor descentralizaci\u00f3n fiscal desde el lado de los ingresos, eficiente y con alta transparencia.", "Debido a las urgentes medidas que deben tomarse para reactivar la econom\u00eda y generar empleos, el Plan de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica del Partido Morado se ha visto obligado a alterar los \u00e9nfasis y las prioridades en la aplicaci\u00f3n de la pol\u00edtica econ\u00f3mica, por la necesidad que existe de atender a los segmentos que con m\u00e1s rigor estas sufriendo las consecuencias de la pandemia, y adem\u00e1s ordenar y sincerar las cuentas macroecon\u00f3micas nacionales para asegurar un manejo responsable de la econom\u00eda. Para ello tenemos un Plan de Emergencia, que tiene como principal componente un plan fiscal, con el que se propone apoyar la acci\u00f3n del gobierno para aliviar la situaci\u00f3n existente. Los cuatro pilares de este plan de emergencia son: (i) la estabilidad, predictibilidad y prudencia en el manejo de la econom\u00eda, (ii) la mejora de la recaudaci\u00f3n tributaria a trav\u00e9s de una reforma integral, (iii) la racionalizaci\u00f3n del gasto p\u00fablico en todos sus niveles, (iv) la mejora de la eficacia y la calidad de la inversi\u00f3n p\u00fablica. Estas prioridades, que deben ser atendidas de inmediato, tambi\u00e9n estar\u00e1n acompa\u00f1adas desde el inicio de nuestro gobierno con la implementaci\u00f3n de las reformas estructurales centradas en el bienestar de las familias peruanas.", "Reformas en la SUNAT\r\n Otorgar autonom\u00eda constitucional a la SUNAT, concentr\u00e1ndola en su misi\u00f3n institucional de forma que se disminuya sustancialmente la tramitolog\u00eda de los\r\n ciudadanos y empresas en el cumplimiento de las obligaciones tributarias.\r\n Fortalecer el recurso humano de la SUNAT para un eficiente servicio a los contribuyentes y al conjunto de la ciudadan\u00eda.\r\n Incentivar el rol formador de la SUNAT en la conciencia tributaria y de promoci\u00f3n de cultura tributaria.", "Eficacia y calidad de la inversi\u00f3n p\u00fablica: \r\n Mejorar el control en el seguimiento del gasto p\u00fablico, asegurando que haya armon\u00eda y consistencia entre la ejecuci\u00f3n financiera y la real.\r\n Utilizar la digitalizaci\u00f3n de las acciones y operaciones del Estado como herramienta principal para este seguimiento. \r\n Asegurar que, en los casos de lugares apartados, donde tarde o no llegue a tiempo la digitalizaci\u00f3n, los recursos asignados lleguen a las unidades ejecutoras y estas realicen el gasto.\r\n Revisar de manera integral la estructura organizacional del Estado a fin de evitar los problemas de duplicidad o redundancia de funciones o el bajo nivel de articulaci\u00f3n entre las diversas instituciones p\u00fablicas.\r\n Ejecutar una pol\u00edtica de remuneraciones p\u00fablicas que permita mejorar la eficiencia, motivaci\u00f3n y honestidad de la burocracia estatal.\r\n Evaluar y mejorar el enfoque de modernizaci\u00f3n considerado en el programa Servicio Civil conducido por SERVIR.", "Estabilidad, predictibilidad y prudencia en el manejo de la econom\u00eda:\r\n Retomar la estabilidad macroecon\u00f3mica desde el primer a\u00f1o de gobierno, priorizando la estabilidad fiscal (d\u00e9ficit fiscal financiado de forma sostenible y no inflacionaria) y manteniendo la estabilidad monetaria (inflaci\u00f3n baja y estable, y operatividad del sector financiero).\r\n Cambiar la forma como se ha estado logrando el balance fiscal, que ha sido manteniendo niveles bajos e ineficiente de gasto p\u00fablico (corriente y de inversi\u00f3n). Por ello, los servicios p\u00fablicos no son de la calidad y coberturas que demanda la poblaci\u00f3n.\r\n Se priorizar\u00e1 el aumento progresivo y sostenido de la recaudaci\u00f3n tributaria a trav\u00e9s de una tributaci\u00f3n justa. Para lograrlo, se otorgar\u00e1 autonom\u00eda constitucional a la autoridad tributaria nacional (SUNAT) reenfocando su actuaci\u00f3n al cumplimiento de su misi\u00f3n de administraci\u00f3n tributaria y de promoci\u00f3n de reg\u00edmenes tributario y de comercio exterior leg\u00edtimos.\r\n Para mejorar la calidad del gasto y la eficiencia del sector p\u00fablico, se va a digitalizar de manera integral la actividad del Estado. Se busca que todas las instituciones p\u00fablicas compartan la informaci\u00f3n de manera autom\u00e1tica. Dentro de ello, se va a poner en ejecuci\u00f3n una contabilidad p\u00fablica integral y en tiempo real, que comprenda a todas las instituciones del Estado y para todas las operaciones que realizan. Su objetivo es permitir el seguimiento detallado y en tiempo real de los recursos p\u00fablicos, desde su asignaci\u00f3n y transferencia, hasta la ejecuci\u00f3n concreta del gasto. Esta digitalizaci\u00f3n permitir\u00e1 minimizar el riesgo de corrupci\u00f3n: el uso ineficiente e indebido de los recursos p\u00fablicos.", "Racionalizaci\u00f3n del gasto p\u00fablico en todos sus niveles: \r\n Aumentar la protecci\u00f3n contra denuncias no fundadas de contratistas perdedores,pol\u00edticos o la prensa.\r\n En el caso de la inversi\u00f3n en proyectos de tama\u00f1o peque\u00f1o, de beneficio directo de la poblaci\u00f3n de menores ingresos o de localidades de menor tama\u00f1o, promover la participaci\u00f3n directa del estado, en sus diversas instancias, gobiernos locales, regionales o entes p\u00fablicos, con la capacidad de planeamiento, asesor\u00eda y ejecuci\u00f3n de las FF.AA."]}, {"tema": "Educaci\u00f3n", "contenido": ["Programa nacional de reducci\u00f3n de brechas educativas profundizadas por la pandemia COVID 19, con servicio intersectorial de soporte al bienestar, continuidad y aprovechamiento del equipamiento y estrategias regionales de soporte a los aprendizajes.", "Carrera directiva, docente y personal administrativos con mejores condiciones de bienestar laboral.", "Asignaci\u00f3n presupuestal a trav\u00e9s de la Canasta B\u00e1sica por estudiante, implica definir una canasta b\u00e1sica (materiales, recursos, servicios, etc.) por estudiante por cada nivel, modalidad y modelo de atenci\u00f3n, lo cual ser\u00e1 el referente para la asignaci\u00f3n presupuestal. Actualmente, la asignaci\u00f3n del presupuesto se hace a trav\u00e9s del m\u00e9todo de tendencia hist\u00f3rica acentuando la brecha de inequidad.", "Promoci\u00f3n y reconocimiento de buenas pr\u00e1cticas y aliento a la innovaci\u00f3n fortaleciendo el Fondo Nacional de la Educaci\u00f3n Peruana (FONDEP).", "Certificaci\u00f3n de competencias b\u00e1sicas.", "Sistema de Gesti\u00f3n territorial del Curr\u00edculo Nacional de Educaci\u00f3n B\u00e1sica.", "Desarrollo profesional docente:", "Ampliaci\u00f3n y optimizaci\u00f3n de servicios para asegurar la atenci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con necesidades educativas especiales asociadas a alg\u00fan tipo de discapacidad.", "Sistema de informaci\u00f3n articulado para la atenci\u00f3n de grupos en riesgo de exclusi\u00f3n educativa.", "Autonom\u00eda de las instituciones educativas en todos los niveles y modalidades, con reordenamiento territorial de los servicios educativos en redes educativas para evitar la atomizaci\u00f3n y aislamiento generando la escala suficiente para brindar un servicio educativo pertinente, eficiente y que asegure trayectorias educativas.", "Equidad educativa y atenci\u00f3n a la diversidad dando prioridad a la inclusi\u00f3n de poblaciones en riesgo de exclusi\u00f3n:", "Formaci\u00f3n inicial docente, a trav\u00e9s de docentes formadores con competencias profesionales de alta calidad y un plan de fortalecimiento institucional y pedag\u00f3gico en las instituciones y escuelas de formaci\u00f3n docente.", "Mayor acceso a una educaci\u00f3n superior de calidad, integrada y articulada:", "Modernizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n educativa regional y local, con desarrollo e implementaci\u00f3n de modelos de gesti\u00f3n educativa territorial que respondan a su contexto sociocultural en las 25 GOREs y Lima Metropolitana.", "Instituto Nacional para la Educaci\u00f3n Digital, el cual debe considerar tres pilares: \r\n Acceso a la conectividad, equipamiento y recursos educativos digitales.\r\n Competencias digitales para todos.\r\n Gesti\u00f3n innovadora e institucionalidad.", "Programa psicopedag\u00f3gico y de bienestar en todos los colegios del pa\u00eds, con informaci\u00f3n articulada entre sectores (MIDIS, MINEDU, MINSA, RENIEC) que permita hacer seguimiento a la situaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes.", "Cr\u00e9ditos con tasa baja para clase media en instituciones educativas privadas de educaci\u00f3n superior: Se financiar\u00e1 a estudiantes de buen rendimiento en carreras con demanda en IIEE de calidad. Se requerir\u00e1 una garant\u00eda de la IE hasta cinco a\u00f1os despu\u00e9s de la graduaci\u00f3n del estudiante para que sea atractivo a universidades que crean que pueden lograr niveles razonables de empleabilidad y de ingresos para sus graduados. El reembolso ser\u00eda una cantidad fija que no superar\u00eda el 20 % de los ingresos en un per\u00edodo de 20 a\u00f1os despu\u00e9s de la graduaci\u00f3n.", "Calidad del servicio educativo y de los aprendizajes, con un sistema de aseguramiento de calidad pertinente y coherente con las caracter\u00edsticas de cada alternativa de educaci\u00f3n superior.", "Reforma y gobernanza de la gesti\u00f3n del sistema educativo:", "Pertinencia y diversidad de la oferta educativa, que responda a demandas sociales y productivas de acuerdo con la realidad regional.", "Ordenamiento de los servicios educativos para asegurar la culminaci\u00f3n de la educaci\u00f3n b\u00e1sica.", "Sistema de aseguramiento de las condiciones b\u00e1sicas de calidad en los servicios educativos, con pertinencia cultural y est\u00e1ndares apropiados al nivel y complejidad de la instituci\u00f3n o servicio educativo.", "Gobernanza de la educaci\u00f3n superior, con gesti\u00f3n descentralizada de la educaci\u00f3n superior y t\u00e9cnico productiva.", "Es importante la formaci\u00f3n y educaci\u00f3n c\u00edvica en las instituciones escolares de cada distrito del pa\u00eds. Asimismo, en cada organizaci\u00f3n comunal debe fomentarse la participaci\u00f3n ciudadana en las diferentes tareas para mejorar la seguridad ciudadana en su localidad.", "Modalidades para atender necesidades educativas diversas y generar oportunidades laborales.", "Reingenier\u00eda del sector y del Ministerio de Educaci\u00f3n, con la aprobaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de la Ley Org\u00e1nica de Funciones del MINEDU como producto de un proceso de consulta con actores y entidades especializadas de planificaci\u00f3n y reingenier\u00eda de la gesti\u00f3n p\u00fablica, as\u00ed como un nuevo ROF en funci\u00f3n al servicio y a procesos estrat\u00e9gicos de rector\u00eda y de generaci\u00f3n de informaci\u00f3n, condiciones y recursos que promuevan la calidad, equidad y la innovaci\u00f3n en el sistema educativo.", "Mejora de las condiciones de bienestar docente, con incentivos para la atracci\u00f3n de buenos docentes para las zonas rurales de difi?cil acceso, la creaci\u00f3n de una \u201cdefensori?a del Docente\u201d, bonificaci\u00f3n especial para pensionistas y soporte socioemocional.", "Educaci\u00f3n continua para j\u00f3venes y adultos:", "Acceso a la educaci\u00f3n con reconocimiento de aprendizajes y trayectorias flexibles, con modificaciones normativas para asegurar la transitabilidad educativa entre institutos y universidades, asegurando equiparar los modelos de licenciamiento de institutos, escuelas y universidades y mecanismos y estrategias de vinculaci\u00f3n entre el mundo de la educaci\u00f3n y el del trabajo.", "Educaci\u00f3n comunitaria y su articulaci\u00f3n al desarrollo econ\u00f3mico y social de las comunidades.", "Fortalecimiento de la Carrera docente, con Modificaci\u00f3n de la Ley de Reforma Magisterial en favor de la meritocracia e incremento del piso salarial docente.", "Gobernanza del sistema deportivo, reestructuraci\u00f3n del IPD y sus \u00f3rganos de l\u00ednea para la modernizaci\u00f3n del ente rector nacional del deporte y de esta forma, logre adecuarse a las tendencias y evidencias en torno a los subsistemas identificados: alta competencia, promoci\u00f3n de la actividad f\u00edsica, servicios biom\u00e9dicos ciencia e Investigaci\u00f3n y la infraestructura deportiva.", "Nueva gobernanza de la educaci\u00f3n de j\u00f3venes y adultos mediante la creaci\u00f3n de un ente aut\u00f3nomo con rector\u00eda en educaci\u00f3n continua, que favorezca la articulaci\u00f3n entre la educaci\u00f3n comunitaria, t\u00e9cnico productiva con la educaci\u00f3n b\u00e1sica y la superior.", "Proponemos las siguientes medidas para el fomento del deporte y cultura f\u00edsica con un programa de Especializaci\u00f3n Deportiva para profesores de Educaci\u00f3n F\u00edsica postulantes, as\u00ed como el establecimiento de modelos de infraestructura polivalente, con prototipos establecidos desde el MINEDU. Tambi\u00e9n se buscar\u00e1 incrementar el n\u00famero de becas talento desde PRONABEC para deportistas escolares. Ello responde a la necesidad de darle una proyecci\u00f3n a los deportistas escolares y que se mantengan en el sistema deportivo nacional, incrementando el n\u00famero de profesionales que nuestro deporte necesita.", "Reforma para una educaci\u00f3n secundaria pertinente, activa y con cultura de bienestar, que permita a las y los adolescentes lograr sus proyectos de vida.", "Recreaci\u00f3n y actividad f\u00edsica para una vida activa y saludable, con programas de implementaci\u00f3n del sistema nacional del deporte.", "Pertinencia y culminaci\u00f3n oportuna de la educaci\u00f3n b\u00e1sica:", "Servicio integral para ni\u00f1as y ni\u00f1os de 3 a 6 a\u00f1os en centros de educaci\u00f3n inicial (salud, nutrici\u00f3n, educaci\u00f3n y protecci\u00f3n social).", "Reorientaci\u00f3n de Beca 18 a instituciones educativas p\u00fablicas de educaci\u00f3n superior ampliando la cobertura que existe actualmente. El subsidio pagar\u00eda la matr\u00edcula, materiales, costos de vida y los costos de ingreso. Tambi\u00e9n la preparaci\u00f3n del examen de ingreso para compensar las desventajas escolares y asegurar su \u00e9xito en la IE. El retorno de este subsidio ser\u00eda a partir del trabajo de los estudiantes beneficiados en el Estado, mejorando su eficiencia y productividad.", "Formaci\u00f3n durante el servicio con la creaci\u00f3n de Centros de Formaci\u00f3n Docente Regional y un plan de acompa\u00f1amiento pedag\u00f3gico mejorado.", "Cultura f\u00edsica, recreaci\u00f3n y deporte:", "Financiamiento de la educaci\u00f3n:", "Ampliaci\u00f3n del n\u00famero de instituciones de Educaci\u00f3n intercultural biling\u00fce (EIB), con docentes competentes que implementan de manera efectiva la propuesta pedag\u00f3gica EIB."]}, {"tema": "Salud", "contenido": ["Implementar la historia cl\u00ednica electr\u00f3nica, fortaleciendo la interconectividad y el acceso al establecimiento que se necesita cerca del lugar de residencia.", "Devolver al gobierno central (MINSA) la autoridad sanitaria que actualmente no tiene, generando un vac\u00edo en la conducci\u00f3n sanitaria en la Capital. Actualmente, despu\u00e9s de la derogaci\u00f3n del Instituto de Gesti\u00f3n de Servicios de Salud que aprob\u00f3 el anterior Congreso, no ha sido reemplazado; generando un vac\u00edo que hace imposible su adecuada gesti\u00f3n.", "El distanciamiento Social: Busca que el virus presente en una persona no alcance a otras. Se implement\u00f3, pero va m\u00e1s lento de lo esperado. Se puede seguir haciendo, porque distanciamiento social no significa \u201ccuarentena\u201d, sino proteger a la poblaci\u00f3n en donde se encuentre, como, por ejemplo:", "ACCIONES CONTRA LA PANDEMIA POR ELCOVID 19", "Registrando pacientes en farmacias locales en convenio con SIS y ESSALUD para evitar ir a los hospitales.", "Estableciendo responsabilidad civil a due\u00f1os de comercios en los que ocurran contagios.", "Incrementar el presupuesto del sector salud e Integrar el financiamiento proveniente de diferentes fuentes p\u00fablicas, garantizando su administraci\u00f3n integrada, eficiente y transparente.", "Repotenciar los establecimientos de primer nivel que funcionen en el marco de los sistemas integrados y redes de servicios", "Implementar la receta electr\u00f3nica.", "El uso masivo de datos en la lucha contra la pandemia - La cantidad de datos producidos por nuestros tel\u00e9fonos y dispositivos que monitorean las\r\n funciones de nuestro cuerpo est\u00e1 m\u00e1s all\u00e1 de la capacidad humana para procesarlos: frecuencia card\u00edaca, temperatura, niveles de ox\u00edgeno en sangre, niveles de glucosa, ondas cerebrales, patrones de sue\u00f1o, niveles de estr\u00e9s, h\u00e1bitos deportivos, ingesta de calor\u00edas, ubicaci\u00f3n y movimientos bancarios. En el contexto de la pandemia COVID-19, somos testigos en nuestras actividades diarias de c\u00f3mo los establecimientos comerciales han implementado\r\n en algunos casos la posibilidad de mapear la temperatura de las personas en forma autom\u00e1tica.\r\n El uso a nivel de ministerio de salud y comando COVID, de las herramientas de inteligencia artificial (A.I.) pueden lidiar con estas variables, y la implementaci\u00f3n progresiva de registros m\u00e9dicos digitalizados permitir\u00e1 durante el gobierno del Partido Morado, crear modelos predictivos de enfermedades y morbilidades, anticipando las necesidades de suministros (como mascarillas), basados en densidad de poblaci\u00f3n en un \u00e1rea o el patr\u00f3n de propagaci\u00f3n de una infecci\u00f3n, puede luego conectar con los proveedores para aprovechar la mejor oferta, comprar en autom\u00e1tico sin burocracia y con rendici\u00f3n p\u00fablica de cuentas.", "El control de los distintos elementos del sistema de salud debe ser independiente de las dem\u00e1s instancias. SUSALUD debe ser una entidad fuera del organigrama del MINSA", "Fortalecer SUSALUD como instancia aut\u00f3noma de defensa de los y las usuarias de los servicios.", "Fortalecer las acciones estrategias de salud p\u00fablica en el primer nivel de atenci\u00f3n orientado en el fortalecimiento de la educaci\u00f3n en salud, la atenci\u00f3n preventiva, la asistencia y la derivaci\u00f3n oportuna.", "Incluyendo a los hogares como centro primario de atenci\u00f3n de las redes de salud, aprovechando la telemedicina", "Sistema \u00fanico de salud, para que ning\u00fan peruano ni peruana sea excluida de su derecho a estar sano:", "La generaci\u00f3n de acciones destinadas a proveer de informaci\u00f3n las personas para la toma de decisiones alimentarias que protejan su salud, profundizando las estrategias de educaci\u00f3n para la salud alimentaria y nutricional en todos los ambientes, as\u00ed como la lactancia materna, creando espacios adecuados para \u00e9sta y protegiendo la libertad de su pr\u00e1ctica.", "De lograrse la separaci\u00f3n de funciones entre financiador y prestador es necesario que ambas estructuras sean \u00fanicamente reguladas por el Ministerio de Salud, en t\u00e9rminos de definir y revisar continuamente los est\u00e1ndares de calidad de la prestaci\u00f3n y elcumplimiento de las metas del estado. En este modelo, las direcciones regionales de salud deben dar paso a estructuras de gesti\u00f3n de la salud de nivel suprarregional.", "Contar con equipos de salud multidisciplinarios con las competencias adecuadas para implementar el modelo de atenci\u00f3n integral de salud.", "Uso de est\u00e1ndares internacionales de intercambio, encriptaci\u00f3n y validaci\u00f3n de la informaci\u00f3n de los pacientes, que permita la referencia y contra referencia entre instituciones p\u00fablicas y privadas en base a una historia cl\u00ednica electr\u00f3nica, con un identificador \u00fanico: el DNI.", "Herramientas que ya existen para mapeo de infecci\u00f3n y contactos: El objetivo es generar alertas a quienes estuvieron cerca de un caso positivo. Hace falta el marco legal que proteja la identidad de los pacientes a fin de utilizar herramientas digitales para geolocalizaci\u00f3n y trazado autom\u00e1tico y confidencial de los contactos, notificado en forma privada y segura sobre la posible exposici\u00f3n a un caso positivo.", "Reducci\u00f3n del gasto de bolsillo - portabilidad del financiamiento de la salud: La reducci\u00f3n de este gasto de bolsillo considera varias estrategias a implementar al mismo tiempo: \r\n Ampliar las coberturas de seguros p\u00fablicos con aseguramientos por n\u00facleo familiar, enfermedades raras y degenerativas, unificar las compras de medicamentos a nivel pa\u00eds para garantizar abastecimiento y precios bajos, certificaci\u00f3n \u00fanica de calidad de laboratorios p\u00fablicos para reducir duplicidad de ex\u00e1menes y el uso combinado de seguros p\u00fablicos y privados en la red nacional.\r\n Adicionalmente, vamos a centralizar la log\u00edstica de compra de medicamentos (privilegiando a los gen\u00e9ricos) e insumos esenciales, as\u00ed como de su distribuci\u00f3n directa al usuario; unificando el sistema de compras de medicamentos. Crearemos alianzas estrat\u00e9gicas para la distribuci\u00f3n de medicamentos e insumos, asegurando llegar hasta el \u00faltimo lugar de dispensaci\u00f3n y, con el empleo de la historia cl\u00ednica electr\u00f3nica, aseguraremos la disponibilidad de medicamentos esenciales en la farmacia del barrio, que podr\u00e1n ser entregadas a trav\u00e9s de recetas electr\u00f3nicas.", "Expandir la red de internet a todos los establecimientos de salud, en el mismo esquema que se est\u00e1 implementando en el sector educaci\u00f3n. Cada profesional de la salud deber\u00e1 contar con una Tablet con acceso a Internet.", "Impulsar la participaci\u00f3n ciudadana y el control social, ofreciendo informaci\u00f3n relevante y basada en evidencia a la poblaci\u00f3n que les permita tomar decisiones informadas en materia de su alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n e incluyendo a la ciudadan\u00eda para su participaci\u00f3n continua en instancias como mesas de trabajo, consultas p\u00fablicas, comisiones, entre otros.", "Coordinando con las industrias para escalonar los horarios de ingreso y evitar la congesti\u00f3n de calles y paraderos.", "Cultura nutricional y calidad alimentaria para una vida sana:", "Articuladores: Un sistema unificado requiere un \u201cbuffer\u201d, un amortiguador de la demanda de la poblaci\u00f3n, basado en la combinaci\u00f3n del talento humano con un an\u00e1lisis inteligente de la informaci\u00f3n que las tecnolog\u00edas actuales nos permiten. Proponemos una optimizaci\u00f3n del recurso humano administrativo actualmente existente para la creaci\u00f3n del perfil profesional del \u201cArticulador de salud\u201d, trabajando en coordinaci\u00f3n con m\u00e9dicos de familia, epidemi\u00f3logos y salubristas para realizar monitoreo poblacional y seguimiento personalizado de los pacientes cr\u00f3nicos. El articulador ser\u00eda la primera l\u00ednea en la prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud.", "Salud comunitaria con enfoque en infancia, enfermedades de alto costo y tercera edad: \r\n En nuestra propuesta, el aseguramiento de la salud migrar\u00e1 progresivamente a un sistema de protecci\u00f3n de n\u00facleos familiares en lugar del aseguramiento \u00fanicamente individual. Este enfoque permitir\u00e1 la identificaci\u00f3n de personas con necesidades especiales de aseguramiento (que a su vez requieren una intervenci\u00f3n de soporte psicol\u00f3gico para los dem\u00e1s miembros de la familia). La asimilaci\u00f3n progresiva y voluntaria de familias al sistema solo requerir\u00e1 un compromiso de declaraci\u00f3n de ingresos (con la consiguiente formalizaci\u00f3n de las personas y su inclusi\u00f3n en los sistemas de monitoreo del estado).", "Fortalecer el rol del Sistema Nacional Descentralizado y Coordinado de Salud mediante la Constituci\u00f3n y funcionamiento de los Consejos Regionales y Provinciales de Salud, estableciendo el car\u00e1cter deliberativo y consultivo de las autoridades tanto regionales como locales.", "Tratamiento: Debemos seguir aumentando el n\u00famero de ventiladores mec\u00e1nicos, financiando los dise\u00f1os de nuestros ingenieros mientras esperamos una vacuna o una cura. Tenemos a nuestro favor que la investigaci\u00f3n cient\u00edfica respecto al COVID-19 ha logrado en un esfuerzo hist\u00f3rico para la humanidad descubrir en 1 a\u00f1o lo que antes demoraba 10.\r\n Respecto a la vacuna, ser\u00e1 necesario entrar al gobierno con un mapeo previo de las existencias de dosis en suelo peruano desde el mes de Abril del 2021 en adelante, con el fin de iniciar las negociaciones por canales diplom\u00e1ticos para posibles contingencias, como por ejemplo, el pr\u00e9stamo de urgencia de dosis desde pa\u00edses que tienen excedentes de stock hacia junio del 2021, con el compromiso de devolver dichas dosis con la compra de producci\u00f3n futura (para entrega al final del 2021). El gobierno del Partido Morado en el 2021 continuar\u00e1 todo esfuerzos iniciado por la administraci\u00f3n actual para la adquisici\u00f3n de las dosis requeridas poniendo como prioridad m\u00e1xima la protecci\u00f3n de las vidas de las personas dentro del territorio nacional.", "El paradigma de la investigaci\u00f3n. El desarrollo de nuevos medicamentos es un proceso largo y costoso que puede no ser exitoso necesariamente. La investigaci\u00f3n se debe hacer siempre, pero al agregar herramientas de monitoreo de informaci\u00f3n precisa y en tiempo real ser\u00e1 posible una mejor detecci\u00f3n y predicci\u00f3n de reacciones adversas en sujetos humanos inscritos en los ensayos. Los comit\u00e9s de \u00e9tica siempre deber\u00e1n tener la \u00faltima palabra. La investigaci\u00f3n patrocinada ha mejorado la salud de miles de peruanos por d\u00e9cadas, ha creado puestos de trabajo e incentivado la investigaci\u00f3n propia de cient\u00edficos locales. Los frutos de la investigaci\u00f3n pueden ser caros al inicio, pero sin ellos llegar\u00eda un d\u00eda en que podr\u00edamos no tener armas contra la enfermedad.", "Con miras al crecimiento de la econom\u00eda formal reiteramos la necesidad de un liderazgo \u00fanicoen la gesti\u00f3n del subsidio de salud y la seguridad social, respetando la intangibilidad de los fondos respectivos y a la vez estableciendo progresivamente la separaci\u00f3n administrativa de las entidades financiadoras p\u00fablicas de sus respectivas redes asistenciales, as\u00ed como la posible combinaci\u00f3n de las fuentes de financiamiento de la salud con los fondos personales\r\n previsionales que permitan proteger a la poblaci\u00f3n ante gastos m\u00e9dicos de alto costo que a\u00fan no son completamente cubiertos por los sistemas de salud. Este proceso no se puede lograr por imposici\u00f3n ni de forma precipitada, por lo que se evaluar\u00e1n las distintas etapas de implementaci\u00f3n con el consenso de las partes implicadas durante todo el per\u00edodo de gobierno.", "Implementar la telesalud en todos los establecimientos de primer nivel para lo que se deber\u00e1 dotar de equipamiento y de internet a todos los prestadores de salud.", "Fortalecimiento de la seguridad alimentaria y nutricional. Lograr que todas las personas tengan en todo momento acceso a suficientes alimentos inocuos y nutritivos para satisfacer sus necesidades.", "Potenciar el uso de las telecomunicaciones para brindar atenci\u00f3n m\u00e9dica en zonas que no cuentan con atenci\u00f3n de salud regular.", "Estandarizando la salud digital con la implementaci\u00f3n de est\u00e1ndares internacionales para la compatibilidad de los sistemas de historia cl\u00ednica electr\u00f3nica: el DNI como n\u00famero \u00fanico de historia cl\u00ednica, seguridad social y seguros de salud.", "Detecci\u00f3n de casos: Usamos principalmente pruebas \u201cr\u00e1pidas\u201d pero se necesita tener m\u00e1s pruebas moleculares, porque el pico de sensibilidad de la prueba r\u00e1pida ocurre alrededor de 20 d\u00edas despu\u00e9s del contagio. Tenemos el talento y los recursos para producir pruebas moleculares. Esta Comisi\u00f3n debe apoyar la patente y el uso de las pruebas producidas localmente, aplic\u00e1ndolas en paralelo a las pruebas r\u00e1pidas hasta validar su efectividad.", "Estableciendo entidades de articulaci\u00f3n de los servicios de salud, que utilicen la portabilidad del financiamiento y de la historia cl\u00ednica para cumplir las metas de salud p\u00fablica del pa\u00eds: redes integradas e integrales para la prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud, fortalecimiento del primer nivel y salud comunitaria.", "Promover la participaci\u00f3n comunitaria en salud, desarrollando acciones coordinadas con la comunidad.", "Prestaci\u00f3n del primer nivel de atenci\u00f3n: Esta es la base hacia la universalidad del acceso a la salud. Con la pandemia esto puede y debe ocurrir en el hogar, utilizando la historia electr\u00f3nica, el intercambio de informaci\u00f3n, prescripci\u00f3n centralizada, geolocalizaci\u00f3n y alertas de contagios detectados. Confiar en el primer nivel eliminar\u00e1 los tiempos de espera en niveles superiores.", "Fortalecer y ampliar los procesos de cogesti\u00f3n de los servicios, con participaci\u00f3n de la comunidad organizada.", "Incluyendo a los hogares como centro primario de atenci\u00f3n de las redes de salud, aprovechando la telemedicina", "Acelerar la especializaci\u00f3n y separaci\u00f3n de funciones: gobierno, prestaci\u00f3n, financiamiento, supervisi\u00f3n de todas las instancias que constituyen el sector salud: MINSA, EsSalud y Sanidades de las Fuerzas Armadas y Policiales.", "Aislamiento de casos positivos asintom\u00e1ticos: A falta de \u00e1reas de hospitalizaci\u00f3n, el estado podr\u00eda negociar con el sector hotelero a nivel nacional con lo que se le dar\u00eda un incentivo econ\u00f3mico a esta industria.", "Prestaci\u00f3n de alta complejidad: El MINSA ha adoptado el concepto de Red Integrada de Salud. Desde aqui? proponemos reforzar dicha \u201cintegraci\u00f3n\u201d incluyendo adem\u00e1s el concepto de \u201cintegralidad\u201d: Las redes p\u00fablicas, deben conversar entre s\u00ed, referir y ser referido, pero tambi\u00e9n con las redes privadas y los servicios de apoyo a la salud como centros deportivos, de terapia f\u00edsica y tratamientos alternativos. La pandemia es una oportunidad para incorporar\r\n en esta visi\u00f3n: trazabilidad, referencia entre redes, interoperabilidad y pago por prestaci\u00f3n libre de tr\u00e1mites.\r\n En este nivel debemos considerar en el largo plazo la creaci\u00f3n de nuevos institutos de salud especializada, de alcance nacional y organizados en cl\u00fasteres macrorregionales. Estas instituciones deben servir tambi\u00e9n como grandes repositorios de suministros de emergencia ante desastres.", "Autorizando solo a bodegas y personal registrado ante los municipios para comprar en mayoristas.", "Otorgando autonom\u00eda y m\u00e1s atribuciones de fiscalizaci\u00f3n a SUSALUD, para la defensor\u00eda del paciente Estableciendo progresivamente la homologaci\u00f3n de servicios, costos operativos y condiciones laborales de las redes de salud, que permitan una portabilidad del financiamiento de la salud.", "La tecnolog\u00eda aplicada a la atenci\u00f3n m\u00e9dica. El distanciamiento social de la pandemia nos est\u00e1 empujando hacia la telemedicina, telepresencia y tele monitoreo, ratificando la necesidad de tener, no un est\u00e1ndar \u00fanico de historia cl\u00ednica, sino un est\u00e1ndar de intercambio seguro y confidencial de la informaci\u00f3n m\u00e9dica entre redes de salud, p\u00fablicas y/o privadas, as\u00ed como la prescripci\u00f3n centralizada de recetas. Los pacientes deben poder escoger la forma m\u00e1s c\u00f3moda de recibir su tratamiento, desde su casa o la farmacia m\u00e1s conveniente.\r\n El \u201cmachine learning\u201d aplicado sobre esta informaci\u00f3n aprender\u00e1 progresivamente qu\u00e9 tratamientos son m\u00e1s eficaces contra cualquier enfermedad, sus dosis \u00f3ptimas y qu\u00e9 interacciones vigilar y reportar\u00e1 estos hallazgos. Los pacientes pueden ser monitoreados por los articuladores de salud, recibir metas de tratamiento y participar activamente en la salud p\u00fablica, mejorando la adhesi\u00f3n a las restricciones sociales como las vigentes en este momento debido a la COVID-19. Los profesionales de la salud tendr\u00e1n toda la informaci\u00f3n necesaria para tomar las mejores decisiones a nivel individual y comunitario.", "Modernizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica de la Salud para continuidad de atenci\u00f3n entre redes:", "Promoci\u00f3n del derecho a la alimentaci\u00f3n adecuada. Es sumamente importante potenciar el trabajo hacia un enfoque de \u201cderecho a la alimentaci\u00f3n\u201d, que incluya estar protegido contra el hambre y tambi\u00e9n acceder a una alimentaci\u00f3n adecuada. Por la propia naturaleza social de la alimentaci\u00f3n, es necesario un abordaje intersectorial para producir impactos positivos en salud, trabajando sobre sus determinantes sociales y resguardando los derechos de las personas. Asimismo, reconociendo, respetando e integrando su conocimiento previo, cultura y cosmovisi\u00f3n, elementos todos que conforman la cultura alimentaria de una comunidad, en forma articulada con los gobiernos regionales y locales.", "Fortalecimiento estrat\u00e9gico del primer nivel de salud: (salud como derecho\r\n humano, salud mental, salud familiar):"]}, {"tema": "Seguridad ciudadana", "contenido": ["Se debe generar sinergia apuntalando el fortalecimiento del trinomio PNP, comunidad organizada y gobierno local. El SINASEC debe ser liderado por la m\u00e1s alta autoridad pol\u00edtica de la Naci\u00f3n. Las sesiones deben ser presididas por el presidente de la Rep\u00fablica en persona y con la presencia de los ministros de los sectores involucrados. Solamente en la medida en que se formulen pol\u00edticas nacionales de seguridad ciudadana y se le asigne presupuesto se lograr\u00e1 revertir la inseguridad ciudadana en el pa\u00eds. La soluci\u00f3n es intersectorial y no de un solo sector; debe ser un trabajo intersectorial.\r\n En los CORESEC debe haber un liderazgo del Gobernador Regional, demostrando en la pr\u00e1ctica que tiene voluntad pol\u00edtica de solucionar el problema de la inseguridad con la presencia de sus gerentes y de las instituciones representativas de la sociedad civil, como las empresariales, las OSB y todas las instituciones del estado que manda la ley. En el caso de los CODISEC es indispensable que la autoridad local presida personalmente las sesiones ya que en muchos casos se delega esta responsabilidad al gerente de seguridad ciudadana, cuando \u00e9ste es un espacio de decisi\u00f3n pol\u00edtica y la presencia del alcalde o alcaldesa garantiza el seguimiento al plan local de seguridad ciudadana que se formul\u00f3 en este espacio.", "Se debe crear entonces una cultura de prevenci\u00f3n, para lo cual se nombrar\u00e1 una Comisi\u00f3n Multisectorial, compuesto por t\u00e9cnicos y profesionales, entre ellos, a los propios Polic\u00edas, para que lo desarrollen y ejecuten. Que el inter\u00e9s del Pa\u00eds est\u00e9 sobre cualquier otro inter\u00e9s, inclusive el partidario. En ese orden de ideas, la Seguridad Humana, que incorpora a la Seguridad Ciudadana, y esta a su vez a diversas instituciones, entre ellas a la Polic\u00eda Nacional\r\n y Serenazgo, es de soluci\u00f3n multisectorial y transversal, siendo el presidente de la Rep\u00fablica, el principal responsable para desarrollar este proceso de transformaci\u00f3n.", "En todas las comisar\u00edas a nivel nacional debe haber un Centro de Emergencia Mujer \u2013 CEM del MIMP que atienda en forma permanente, los siete d\u00edas de la semana, las 24 horas del d\u00eda. Las juntas vecinales de seguridad ciudadana para acercar a la PNP a la comunidad; sin embargo, tambi\u00e9n es necesario que estas juntas coordinen y complementen su trabajo con las juntas comunales de los gobiernos locales.", "Cada provincia tendr\u00e1 un centro de formaci\u00f3n de serenazgo que funcionar\u00e1 en forma permanente, garantizando una formaci\u00f3n integral, basada en el respeto a los derechos humanos y a las organizaciones comunales. Es esencial que cuenten con las capacidades para manejar situaciones de riesgo y contribuyan con arrestos ciudadanos en situaciones de flagrancia. El serenazgo debe mantener una coordinaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n permanente con la polic\u00eda\r\n nacional en el marco de las pol\u00edticas de seguridad ciudadana locales y de acuerdo a sus competencias.", "En la lucha contra la inseguridad ciudadana se presentan dos realidades: Los que han delinquido y los potenciales delincuentes, por lo tanto, hay tres medidas que se deben adoptar: La Prevenci\u00f3n, para evitar que se conviertan en delincuentes; la represi\u00f3n, para aquellos que ya han delinquido; y la rehabilitaci\u00f3n e incorporaci\u00f3n a la sociedad, para aquellos que hayan cumplido sus penas. Por esto, se debe impulsar programas de justicia restaurativa y generar espacios intermedios para las personas que hayan cumplido con sus condenas y est\u00e9n preparadas para enfrentar una vida en libertad. El Ministerio de Justicia debe disponer de un servicio de rehabilitaci\u00f3n legal para que como manda la ley, sus antecedentes sean borrados y puedan acceder al mercado laboral en igualdad de condiciones, sin tener la condena del estigma carcelario, base del c\u00edrculo vicioso de la criminalidad.", "Propondremos crear una Comisi\u00f3n Especial encargada de la Seguridad Ciudadana, que deber\u00e1 declararse desde el inicio del gobierno en sesi\u00f3n permanente para abordar temas como:\r\nLa conformaci\u00f3n de unidades y servicios de \u00e9lite dedicados exclusivamente a la investigaci\u00f3n del crimen. Estas unidades estar\u00e1n conformadas por oficiales de alto nivel de la polic\u00eda y fiscales especializados, trabajando juntos.\r\nFortalecer las unidades de inteligencia e investigaci\u00f3n criminal para desarticular las organizaciones criminales, contando con la participaci\u00f3n coordinada de la polic\u00eda y la fiscal\u00eda.\r\nPresionar para lograr la implementaci\u00f3n del sistema para hacer seguimiento del patrullaje policial, con el objetivo de asegurar que polic\u00edas y patrulleros est\u00e9n donde deben estar, protegiendo a la gente.\r\nConsolidar la iniciativa \u201cBarrio Seguro\u201d y dise\u00f1ar estrategia nacional de prevenci\u00f3n de la violencia y el delito que involucre al gobierno nacional y a los gobiernos municipales.\r\nAmpliar la capacidad de todo el sistema penitenciario y definir un sistema alternativo de penas privativas de la libertad con apoyo de tecnolog\u00eda actual.\r\nMejorar la cultura organizacional de la polic\u00eda en el trato al ciudadano y el funcionamiento de las comisar\u00edas, con \u00e9nfasis en el trato a violencia familiar y g\u00e9nero.\r\nSupervisar el cumplimiento de los tres a\u00f1os de formaci\u00f3n para polic\u00edas y que no se den situaciones excepcionales.\r\nAsegurar que el Programa Presupuestal Orientado a Resultados (Programa Presupuestal Multisectorial) sea r\u00e1pidamente dise\u00f1ado e implementado, con un nivel adecuado de recursos.", "Es necesario hacer una reforma de la polic\u00eda en sus niveles formativos, estructura organizacional, operatividad, expulsi\u00f3n de los malos elementos, etc. Reforma que delimite su funcionamiento en los marcos de una democracia liderada por la civilidad y que contribuya al desarrollo econ\u00f3mico con justicia social. Una polic\u00eda que recupere la confianza de la comunidad en base a una pr\u00e1ctica de cercan\u00eda con la misma, de servicio Las comisar\u00edas deben ser lugares amigables para la poblaci\u00f3n, especialmente para las mujeres y las poblaciones vulnerables. El proceso se apoyar\u00e1 en cinco pilares: educaci\u00f3n, infraestructura, tecnolog\u00eda, log\u00edstica y bienestar. Debiendo complementar su capacitaci\u00f3n profesional, con valores y principios \u00e9ticos, que se ver\u00e1n reflejados en su actuar del d\u00eda a d\u00eda con la ciudadan\u00eda.", "Es importante la formaci\u00f3n y educaci\u00f3n c\u00edvica en las instituciones escolares de cada distrito del pa\u00eds. Asimismo, en cada organizaci\u00f3n comunal debe fomentarse la participaci\u00f3n ciudadana en las diferentes tareas para mejorar la seguridad ciudadana en su localidad. Sin embargo, el principio de autoridad debe lograrse a trav\u00e9s del ejemplo y la legitimidad lograda en el trabajo comunal y de compromiso de las autoridades regionales, provinciales y locales con una visi\u00f3n multisectorial, con especial incidencia en educaci\u00f3n, la Polic\u00eda Nacional, cultura, deportes, trabajo, etc. Este proceso complejo requiere tambi\u00e9n de la participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda en general.", "Es necesario \u201ccrear\u201d una \u201cdoctrina\u201d, en donde el actuar de cada Instituci\u00f3n se vea garantizada y complementada por la otra. Para lo cual se debe crear una Comisi\u00f3n Multisectorial, integrado por miembros de las instituciones implicadas, para revisar lo existente y \u201creordenar\u201d las normas, no en funci\u00f3n de los intereses de cada instituci\u00f3n, sino en lo mejor para nuestra sociedad. Dado la complejidad del asunto, es necesario contar con el asesoramiento de profesionales calificados, no pol\u00edticos, y con el apoyo de la Comunidad Internacional. En el pai?s, se podri?a crear una \u201cEscuela de Capacitaci\u00f3n\u201d y/o cursos de capacitaci\u00f3n, en donde participen personal de las instituciones involucradas en la Cadena de Valor de Seguridad Ciudadana, a fin de integrar criterios y sentar las bases para \u201ccrear\u201d una \u201cunidad de doctrina\u201d."]}, {"tema": "Trabajo y promoci\u00f3n del empleo", "contenido": ["Regulaci\u00f3n y vigilancia de condiciones dignas y equitativas de trabajo y contrataci\u00f3n.", "Agricultura y Ganader\u00eda como motor para generar empleo, seguridad alimentaria y desarrollo rural.", "Promoci\u00f3n de la oferta de puestos de trabajo formales y sostenibles articulada con gremios e instituciones."]}], "contenido_plan": "Regulaci\u00f3n y vigilancia de condiciones dignas y equitativas de trabajo y contrataci\u00f3n.Agricultura y Ganader\u00eda como motor para generar empleo, seguridad alimentaria y desarrollo rural.Promoci\u00f3n de la oferta de puestos de trabajo formales y sostenibles articulada con gremios e instituciones.", "hoja_de_vida": {"Candidato": "Julio Armando Guzm\u00e1n C\u00e1ceres", "Cargo": "Presidente de la Rep\u00fablica", "Edad": "50", "G\u00e9nero": "M", "Partido Pol\u00edtico": "Partido Morado", "\u00daltimo centro laboral": "Instituto de Formaci\u00f3n y Desarrollo del Talento Peruano", "Centro de Estudios": "Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa", "Concluido": "S\u00ed", "Carrera": "Econom\u00eda", "Titulado": "Bachiller", "Pa\u00eds de nacimiento": "Per\u00fa", "Regi\u00f3n de nacimiento": "Lima", "Domicilio": "Lima", "Sentencia Penal": "No", "Delito": "No", "Sentencia Civil": "No", "Fallo civil": "No", "Ingresos Anuales": "144,022.00", "Valor de bienes inmuebles (propiedades)": "No consigna", "Valor de bienes muebles (veh\u00edculos y otros)": "58,206.00", "Deuda con la Sunat": "No", "Aportes a campa\u00f1as electorales": "No registra", "Procesos electorales en los que ha participado": "0", "Procesos electorales ganados": "0", "Historial de papeletas en el SAT": "0", "Suma total del importe del historial de papeletas": "0.00", "Estado de licencia seg\u00fan el Ministerio de Transportes": "Vigente", "Sanci\u00f3n en registros de servir": "No registra", "Instituci\u00f3n donde recibi\u00f3 la sanci\u00f3n servir": "No registra"}, "candidato_nombres_completo": "Julio Armando Guzm\u00e1n C\u00e1ceres", "candidato_nombres": "Julio Guzm\u00e1n"}, {"partido": "Victoria Nacional", "partido_qp": "victoria_nacional", "temas": [{"tema": "Econom\u00eda", "contenido": ["Agilizaremos la inversi\u00f3n p\u00fablica en todo el pa\u00eds con reformas \u201cpro ejecuci\u00f3n\u201d y \u201cpro destrabe\u201d de proyectos de infraestructura.", "Haremos que la autonom\u00eda del BCR se ejerza dentro del marco constitucional y de la ley, debiendo homologar el tratamiento de tasas de inter\u00e9s compensatorias m\u00e1ximas, para que sean aplicables por igual a toda persona natural y jur\u00eddica sin discriminaci\u00f3n acatando el art\u00edculo N\u00b0 1243 del C\u00f3digo Civil, evitando as\u00ed la aplicaci\u00f3n de tasas de usura y la competencia desleal casas comerciales vinculadas y no vinculadas al sistema financiero.", "Cambiaremos el sistema de asignaci\u00f3n de canon y regal\u00edas para que lleguen a comunidades. ", "Promoveremos la capacitaci\u00f3n en el idioma ingl\u00e9s a los operadores peruanos, a fin de que puedan brindar la mejor atenci\u00f3n a los visitantes extranjeros.\r\n", "Implementaremos una certificaci\u00f3n ambiental acorde con los bajos impactos de las actividades exploratorias.\r\n", "Desarrollaremos un plan de se\u00f1alizaci\u00f3n de atractivos a nivel nacional que no tenga nada que envidiarles a los pa\u00edses del primer mundo.\r\n", "Desarrollaremos una vigorosa cultura tur\u00edstica receptiva desde la ense\u00f1anza primaria, incorpor\u00e1ndola como factor transversal de diversos cursos: educaci\u00f3n c\u00edvica, econom\u00eda pol\u00edtica, educaci\u00f3n para el trabajo, etc.\r\n", "Organizaremos una gran campa\u00f1a global digital que venda Machu Picchu en el extranjero para gatillar la compra de pasajes al Per\u00fa y, enseguida, por v\u00eda digital ofrecerles lo que ellos demandan por tipos de turismo identificados y nuestra oferta tur\u00edstica priorizada.\r\n", "Emprenderemos una reforma del sistema tributario para hacerlo m\u00e1s progresivo, elevando la participaci\u00f3n de los impuestos directos (impuestos a la renta y al patrimonio) sobre el total de la recaudaci\u00f3n.", "Fortaleceremos el turismo rural comunitario articulado a una oferta gastron\u00f3mica neo andina y neo selv\u00e1tica, con el desarrollo de circuitos tur\u00edsticos vivenciales y ecol\u00f3gicos, como una gran oportunidad de desarrollo para las comunidades nativas y campesinas.", "Lanzaremos el Programa \u201cFortalecimiento de la Competitividad de las Entidades Microfinancieras\u201d, orientado a reducir sus costos, elevar su eficiencia, profundizar sus operaciones en zonas de bajo acceso al cr\u00e9dito y fortalecer su patrimonio, a trav\u00e9s de mecanismos de banca digital, dinero electr\u00f3nico, upgrading de la gesti\u00f3n de riesgos crediticios, etc.", "Optimizaremos el presupuesto asignado introduciendo una manera diferente de clasificar los recursos tur\u00edsticos, valorando sus cualidades, rasgos y/o componentes y asign\u00e1ndoles jerarqu\u00edas.\r\n", "Impulsaremos la generaci\u00f3n de empleos permanentes, dinamizando y rentabilizando los negocios MYPE, e impulsando el consumo y la inversi\u00f3n.", "La autonom\u00eda t\u00e9cnica del Banco Central de Reserva (BCR) seguir\u00e1 siendo un pilar de la estabilidad monetaria y macroecon\u00f3mica.", "Impulsaremos la formulaci\u00f3n de un Plan Maestro de Infraestructura 2021-2051, que identifique y priorice proyectos de trascendencia macrorregional, regional y local, formulado en t\u00e1ndem con un Plan Nacional de Desarrollo a Largo Plazo 2021-51.", "Impulsaremos un modelo de contrato de exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n t\u00e9cnico, que contemple incentivos espec\u00edficos y permisos basados en\r\nDeclaraciones Juradas de Fiel Cumplimiento siguiendo exigencias ambientales estrictas. ", "Promoveremos el desarrollo y perfeccionamiento del mercado de fideicomisos, factoring, garant\u00edas, fianzas, etc. para mejorar el acceso de las Mipymes a financiamiento barato.", "Evitaremos que en el Congreso de la Rep\u00fablica se adopten decisiones que violenten la autonom\u00eda del Banco Central de Reserva y atenten contra la sostenibilidad y estabilidad fiscal.", "Promoveremos la seguridad de la operaci\u00f3n del oleoducto norperuano y estableceremos una tarifa competitiva.", "Dinamizaremos la inversi\u00f3n privada en sectores vinculados al aprovechamiento sostenible de recursos naturales, e impulsaremos la inversi\u00f3n generadora de valor agregado a nuestras materias primas de exportaci\u00f3n.", "Haremos que el Per\u00fa pueda extraer valor de sus fuentes convencionales durante la ventana de oportunidad de las pr\u00f3ximas 2 a 3 d\u00e9cadas, hasta que su matriz energ\u00e9tica madure hacia las fuentes renovables no convencionales.", "Elevaremos la contribuci\u00f3n del turismo al menos a nivel de la media mundial respecto al PBI, aplicando una estrategia de promoci\u00f3n que aproveche a Machu Picchu como nuestro buque insignia tur\u00edstico, para aprovechar las oportunidades de contar con un gran legado cultural material e inmaterial, gran diversidad de atractivos tur\u00edsticos y una posici\u00f3n geogr\u00e1fica estrat\u00e9gica en el Pac\u00edfico Sur Occidental.\r\n", "Recuperaremos el equilibrio fiscal y retomaremos la senda de la sostenibilidad de las finanzas p\u00fablicas, aplicando reglas de austeridad y ganancias de eficiencia. Sinceraremos las necesidades reales de endeudamiento y gasto p\u00fablico, para un manejo transparente y responsable de los recursos p\u00fablicos.", "Pasaremos de un mero Estado promotor de inversiones v\u00eda road-shows a un Estado que funcione como una Banca de Inversiones para acercar las empresas a los mercados financieros.", "Reduciremos el d\u00e9ficit de la balanza comercial de hidrocarburos al sustituir importaciones por producci\u00f3n nacional y pondremos en valor los recursos f\u00f3siles que en 20 o 30 a\u00f1os perder\u00e1n su atractivo de mercado.", "Procesar el crudo pesado de la selva para evitar la importaci\u00f3n de crudo y generar un ahorro de al menos 2 d\u00f3lares por barril a PetroPer\u00fa. \r\n", "Reduciremos el l\u00edmite de inversi\u00f3n de las AFPs en el exterior de 50 % a 30 %, canalizando la diferencia a inversiones en los Fondos de Fideicomiso para Financiar el Desarrollo Equilibrado Sostenible Multisectorial de Zonas de Influencia de Concesiones de Recursos Naturales\u201d (FONDEM), con garant\u00eda estatal para cubrir eventuales p\u00e9rdidas.", "Daremos una Ley de Estructuraci\u00f3n de Fondos de Fideicomiso para Financiar el Desarrollo Equilibrado Sostenible Multisectorial de Zonas de Influencia de Concesiones de Recursos Naturales\u201d (FONDEM). Dicho fondo estar\u00e1 financiado con el 20 % de la sumatoria de los recursos generados por el concesionario por concepto de canon, regal\u00edas, derechos de superficie o servidumbre, m\u00e1s cuotas de inversi\u00f3n a las que podr\u00e1 acceder el mismo concesionario, las AFP\u2019s, el GORE, bancos de desarrollo (BM-BID-CAF) y participaciones difundidas. Los FONDEM podr\u00e1n invertir hasta el 5 % en el proyecto minero y el resto en un portafolio de inversiones multisectoriales de alto retorno econ\u00f3mico y social (agricultura, ganader\u00eda, agroindustria, forester\u00eda, circuitos tur\u00edsticos comunitarios, metalurgia, etc.).", "Simplificaremos y agilizaremos el proceso a lo largo del ciclo de vida de los proyectos, creando un Marco Normativo y de Gesti\u00f3n \u201cpro-ejecuci\u00f3n\u201d, institucionalizando mecanismos de control y seguimiento, simplificando tr\u00e1mites y procedimientos y mejorando la calidad de los estudios. Este marco normativo incluye reformas profundas en la Ley de Contrataciones con el Estado, Invierte.pe, adquisici\u00f3n de predios y liberaci\u00f3n de interferencias, as\u00ed como certificaciones ambientales.", "Modificar la Ley de Bancos y Empresas de Seguros, obligando a la SBS a justificar sus decisiones con criterios de razonabilidad y legalidad.", "Impulsaremos la culminaci\u00f3n del Gasoducto Sur Peruano y desarrollaremos y anclaremos los mercados con exportaciones de GNL, energ\u00edae l\u00e9ctrica, industrias, petroqu\u00edmica y el fomento de la masificaci\u00f3n del consumo.", "Implementaremos un TUPA \u00danico Automatizado para todos los procedimientos administrativos y autorizaciones en proyectos de inversi\u00f3n privados e inversi\u00f3n p\u00fablica que simplificar\u00e1 al m\u00e1ximo los procedimientos, acortando plazos de ejecuci\u00f3n de proyectos.", "Desarrollaremos la Ventanilla \u00danica Digital de Hidrocarburos para articular los procesos administrativos y monitorear los avances de proyectos, a fin de transparentar y optimizar los procesos de otorgamiento de autorizaciones. \r\n", "Incorporaremos con prioridad la demanda potencial tur\u00edstica en la programaci\u00f3n de obras de construcci\u00f3n y remodelaci\u00f3n de infraestructura de transporte que permitan la conexi\u00f3n intermodal fluida de los visitantes (aeropuertos, carreteras, trenes).\r\n", "Impulsaremos la inversi\u00f3n privada eliminando barreras burocr\u00e1ticas a trav\u00e9s de la mejora de la regulaci\u00f3n estatal y la unificaci\u00f3n de procedimientos en plataformas digitales \u00fanicas de procedimientos administrativos. Reduciremos dr\u00e1sticamente los tiempos de atenci\u00f3n y respuesta en tr\u00e1mites de licencias, autorizaciones y certificaciones.", "Revisaremos la Ley Org\u00e1nica de Hidrocarburos con un enfoque promocional a fin de dinamizar la oferta en el upstream de la industria petrolera. \r\n", "Cerraremos las brechas sociales en la Amazonia satisfaciendo las necesidades b\u00e1sicas de su poblaci\u00f3n. ", "Sin necesidad de descubrir nuevos yacimientos en el Per\u00fa, destrabaremos la tramitolog\u00eda que viene retrasando la producci\u00f3n de crudo en lotes descubiertos, con los siguientes beneficios: creaci\u00f3n de puestos de trabajo en la producci\u00f3n y los servicios (dir ectos e indirectos), generaci\u00f3n de Regal\u00edas para el Estado y canon para la regi\u00f3n.\r\n", "En aras de asegurar la provisi\u00f3n eficiente y oportuna de servicios p\u00fablicos, aplicaremos una amnist\u00eda extraordinaria excepcional que permita a las personas naturales declarar sus rentas y su patrimonio no declarado, pagando un 8 % de lo no declarado, eliminando todo factor de reclamo por parte del Estado.", "Promoveremos el desarrollo de las Fintech, una mayor incursi\u00f3n de la banca extranjera y fondos de inversi\u00f3n para a\u00f1adir competencia al mercado financiero.", "Crearemos mecanismos de financiamiento espec\u00edficos para mantenimiento de infraestructura sostenible, por nivel de gobierno.", "Haremos obligatoria la priorizaci\u00f3n de proyectos de infraestructura en funci\u00f3n a criterios rigurosos de beneficio costo sustentados en un enfoque de opciones reales, impacto territorial y sinergias a trav\u00e9s de la articulaci\u00f3n con proyectos multisectoriales actuales y futuros.", "Desarrollaremos un modelo de gesti\u00f3n sostenible de Machu Picchu que permita que reciba por lo menos 20,000 turistas al d\u00eda tal como lo hace El Coliseo Romano o el Taj Mahal.\r\n", "Lanzaremos un plan de perforaci\u00f3n innovador y agresivo para aumentar las reservas de petr\u00f3leo y gas.\r\n"]}, {"tema": "Educaci\u00f3n", "contenido": ["Crearemos Liceos T\u00e9cnicos como oferta optativa orientada a fomentar la continuidad escolar capacitando en competencias que sirvan al desarrollo de negocios familiares y a una inserci\u00f3n laboral respaldada en un Diploma T\u00e9cnico.", "Crearemos un Programa que conduzca un Plan Nacional de Formaci\u00f3n Docente en Servicio, a partir de la demanda formativa de docentes, IIEE y de la pol\u00edtica educativa que revalore al docente.", "Replantearemos el concepto de \u201cinfraestructura adecuada\u201d por \u201cinfraestructura con Condiciones B\u00e1sicas de Calidad\u201d", "Crearemos el mecanismo \u201cEducaci\u00f3n por Impuestos\u201d a trav\u00e9s de una \u201cLey de formaci\u00f3n profesional educativa para el empleo\u201d.", "Transformaremos el MINEDU, en un Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional Para el Empleo, que tomar\u00e1 a su mando la formaci\u00f3n continua profesionalizada para cerrar las brechas entre oferta y demanda del empleo.", "Incluiremos en la curr\u00edcula cursos de educaci\u00f3n c\u00edvica, inteligencia emocional, seguridad vial, filosof\u00eda, y educaci\u00f3n ambiental.", "Implementaremos una pol\u00edtica de innovaci\u00f3n permanente en contenidos pedag\u00f3gicos digitales, que coadyuvar\u00e1 al desarrollo equitativo atendiendo a las necesidades derivadas de la diversidad cultural o f\u00edsica (discapacidad).", "Crear la Escuela de Padres como un programa central obligatorio y sistematizado a nivel nacional para el \u00e9xito educativo de los ni\u00f1os basados en h\u00e1bitos saludables y vinculaciones emocionales y afectivas de primeras necesidades tales como: salud mental, desarrollo f\u00edsico y emocional, alimentaci\u00f3n, higiene, sue\u00f1o, derechos del ni\u00f1o, y reducci\u00f3n de la violencia.", "Buscaremos asegurar trayectorias educativas exitosas, desde el ingreso oportuno, la permanencia, la transici\u00f3n y la conclusi\u00f3n en todos los rincones del pa\u00eds.", "Crearemos escuelas interculturales y biling\u00fces certificadas, valorando diversidades culturales y socioambientales; y garantizando aprendizajes de calidad.", "Becas para la carrera de Maestro en zonas rurales con un compromiso m\u00ednimo de 5 a\u00f1os en dichas zonas y creaci\u00f3n del SERUME: Servicio Rural y Urbano Marginal de Educaci\u00f3n.", "Fortaleceremos la autonom\u00eda de los institutos superiores p\u00fablicos e implementaremos un sistema de coaching orientado a empoderar a sus directivos.", "Crearemos un programa de cierre de brechas de infraestructura que mejore la calidad y velocidad de ejecuci\u00f3n de proyectos de los gobiernos regionales y locales, con acompa\u00f1amiento t\u00e9cnico del gobierno central.", "Regularemos la calidad de la educaci\u00f3n privada, la transparencia y razonabilidad en el cobro de pensiones. Estandarizaremos los criterios de evaluaci\u00f3n en la postulaci\u00f3n para evitar toda forma de discriminaci\u00f3n.", "Educaci\u00f3n Superior\r\nInvolucraremos a las organizaciones productivas en la gesti\u00f3n y planificaci\u00f3n de la formaci\u00f3n, para que los contenidos respondan a las competencias demandadas por las empresas.", "Crearemos la Carrera de Desarrollo Profesional del docente por niveles de formaci\u00f3n continua asociada a aumentos salariales por nivel de alcance de sus m\u00e9ritos de aprendizaje e implementaci\u00f3n en 4 ejes (capacidades educativas, capacidades pedag\u00f3gicas, capacidades humanas, y capacidades investigativas)", "Contar con universidades p\u00fablicas con alto nivel de investigaci\u00f3n.", "Crearemos los centros de Empleabilidad en colegios p\u00fablicos fuera de horarios de estudios con Formaciones Digital Certificadas (insitu en los centros de formaci\u00f3n o a distancia) para los que buscan empleo, de esta manera la empleabilidad estar\u00e1 en concordancia con las necesidades de las empresas.", "La Ley N\u00b0 28518 \u2013 Ley sobre Modalidades Formativas Laborales.\r\nPerfeccionaremos esta ley haciendo que integre los \u00faltimos avances de la ciencia y la experiencia emp\u00edrica exitosa en pa\u00edses como Alemania, Austria, Suiza, Luxemburgo, Inglaterra, Gales, Irlanda y USA, aplicando enfoques de formaci\u00f3n dual, formaci\u00f3n en alternancia y de redes de aprendizaje.", "Desarrollaremos modelos de aprendizaje mixtos, virtuales y semipresenciales que impulsen el desarrollo de habilidades digitales en maestros y estudiantes.", "Crearemos e incentivaremos el desarrollo de convenios de estudios t\u00e9cnicos con necesidades de empleo local a trav\u00e9s de un plan de contrataci\u00f3n a 5 a\u00f1os para los proyectos mineros o de infraestructura.", "Implementaremos una educaci\u00f3n semipresencial ante la persistencia de la pandemia. La Educaci\u00f3n remota completa podr\u00eda reducir las brechas de desigualdad en la adquisici\u00f3n de conocimientos t\u00e9cnicos a trav\u00e9s de una plataforma de educaci\u00f3n online compuesta por los mejores profesores del Per\u00fa. Sin embargo, no garantiza la adquisici\u00f3n de competencias. Por lo que se requiere del soporte de los docentes de los colegios y un tiempo presencial con menos aforo para poder desarrollar las competencias sociales, interpersonal e intrapersonal.", "Vincularemos la formaci\u00f3n t\u00e9cnica desde los 2 \u00faltimos a\u00f1os de la educaci\u00f3n secundaria, con la posibilidad de acceder con facilidad a un empleo t\u00e9cnico y seguir los estudios t\u00e9cnicos especializados de manera dual o de regresar a la educaci\u00f3n cl\u00e1sica universitaria por validaci\u00f3n de los estudios.", "Acreditaci\u00f3n de competencias laborales para los trabajadores emp\u00edricos para garantizar su reconocimiento profesionalizado.", "Fortaleceremos las capacidades de los docentes a trav\u00e9s de un Diplomado en Docencia Universitaria.", "Implementaremos 26 IESP Plus, una por regi\u00f3n con filiales regionales, para que brinden educaci\u00f3n superior pedag\u00f3gica de calidad."]}, {"tema": "Salud", "contenido": ["Emprenderemos una profunda reforma del sistema de salud para garantizar una elevada resiliencia de nuestra poblaci\u00f3n ante cualquier amenaza pand\u00e9mica futura, garantizando el acceso universal a la atenci\u00f3n oportuna y de calidad y a la seguridad social, priorizando a las poblaciones m\u00e1s vulnerables.", "Optimizaremos el Plan Integral de Salud Escolar, asegurando la adecuada formaci\u00f3n de padres e hijos en pr\u00e1cticas de higiene, alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n; asegurando la disposici\u00f3n de un desayuno escolar nutritivo para todos los estudiantes.", "Mejoraremos los sistemas de comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n, hacia el ciudadano a trav\u00e9s de una estrategia digital de salud.", "La salud y nutrici\u00f3n de nuestros ni\u00f1os ser\u00e1 de alta prioridad, desde la etapa de gestaci\u00f3n de las madres hasta la culminaci\u00f3n de su etapa escolar. Trabajaremos en la reducci\u00f3n de la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica infantil y la anemia en menores de 3 a\u00f1os, a trav\u00e9s del fortalecimiento de intervenciones efectivas e intersectoriales.", "Elevaremos la eficiencia y la satisfacci\u00f3n del ciudadano respecto a los servicios de salud integrando la gesti\u00f3n de los subsistemas de salud que operan hoy de manera fragmentada.", "Nuestro mayor objetivo a corto plazo ser\u00e1 lograr una pronta recuperaci\u00f3n sanitaria, con reducci\u00f3n dr\u00e1stica de las vulnerabilidades de la poblaci\u00f3n y del sistema de salud.", "Fortaleceremos el binomio \u201cm\u00e9dico de cabecera \u2013 familia\u201d en todos los barrios y centros poblados del Per\u00fa, para poder brindar una atenci\u00f3n c\u00e1lida, temprana y de calidad a las personas con s\u00edntomas en cada barrio y centro poblado.", "Redise\u00f1aremos los procesos actuales que permitan la descentralizaci\u00f3n de los servicios de salud para pacientes cr\u00f3nicos y oncol\u00f3gicos hacia hospitales I y II a efectos de reducir la demanda en los Hospitales III, as\u00ed como evitar el contagio por la pandemia.", "Ampliaremos la capacidad diagn\u00f3stica con el concurso de laboratorios privados, universidades y centros de investigaci\u00f3n para elevar el n\u00famero de pruebas y acortar el plazo de respuesta.", "Estableceremos protocolos claros de comunicaci\u00f3n desde que ingresa el usuario hasta su retiro.", "Estableceremos cercos epidemiol\u00f3gicos con base en el uso de pulseras con dispositivos electr\u00f3nicos y el rastreo de contactos, para propiciar la contenci\u00f3n de los contagios.", "Promoveremos la participaci\u00f3n del sector salud en la gesti\u00f3n de los servicios de agua, saneamiento y tratamiento de aguas residuales, por tratarse de variables que explican la incidencia de la anemia en la primera infancia.", "Implementaremos un nuevo y efectivo sistema de Aseguramiento Universal en Salud que permita el acceso, prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n atenci\u00f3n de salud, rehabilitaci\u00f3n y monitoreo y protecci\u00f3n financiera a nivel nacional con la ayuda de los Gobiernos Regionales y Locales, as\u00ed como con la participaci\u00f3n de la comunidad y familias.", "Monitorearemos la pandemia con el uso de pruebas moleculares en lugar de pruebas r\u00e1pidas, menos a\u00fan si \u00e9stas no cuentan con certificaciones de calidad.", "Fortaleceremos el control de la gesti\u00f3n de calidad de los servicios de seguros y prestaciones de salud.", "Daremos atenci\u00f3n proactiva a las personas con enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles, detect\u00e1ndolas tempranamente y aplicando un modelo de gesti\u00f3n centrado en el paciente y la enfermedad, garantizando as\u00ed una buena calidad de atenci\u00f3n con un enfoque preventivo y curativo paliativo.", "Desarrollaremos una red descentralizada de servicios de atenci\u00f3n primaria, aplicando un enfoque de interculturalidad y participaci\u00f3n ciudadana que permita contener tempranamente las enfermedades evitando riesgos de colapso de la atenci\u00f3n hospitalaria.", "Repotenciaremos la infraestructura de salud y su calidad de atenci\u00f3n, aplicando una gesti\u00f3n por procesos clave transversales a los centros de salud: historia cl\u00ednica, log\u00edstica, etc.", "Implantaremos un sistema de asistencia social y comunicaci\u00f3n efectiva con las poblaciones vulnerables, que incida en su conducta preventiva y reactiva ante un suceso patol\u00f3gico y que contribuya a paliar las crisis psicol\u00f3gicas en hogares vulnerables, con la ayuda de psic\u00f3logos, asistentes sociales, comunicadores, etc.", "Reformaremos la gesti\u00f3n de la salud, atacando los principales problemas que evitan una r\u00e1pida respuesta del sistema de salud frente a los retos de la pandemia. Aseguraremos la disposici\u00f3n de vacunas, ox\u00edgeno, respiradores, pruebas moleculares y dem\u00e1s equipos e insumos sanitarios, en el momento y en el lugar exacto en que se necesita, evitando \"cuellos de botella\" en los hospitales que terminan siendo una trampa mortal para los enfermos."]}, {"tema": "Seguridad ciudadana", "contenido": ["Desarrollaremos la formaci\u00f3n y potenciaremos la productividad de las unidades especializadas de investigaci\u00f3n criminal.", "Fortalecer la implementaci\u00f3n de laboratorios de criminal\u00edstica, desarrollando cooperaci\u00f3n internacional para tal fin.", "Fortaleceremos las actividades del control y represi\u00f3n en la lucha antidrogas.", "Optimizar la labor de inteligencia operativa manteniendo estrecha relaci\u00f3n con sus pares a nivel nacional e internacional.", "Reorientar las tareas y funciones del trabajo conjunto entre las entidades, respetando las \u00e1reas competitivas, orientado a resultados.", "Fortalecer las acciones de prevenci\u00f3n y sanci\u00f3n para la generaci\u00f3n de confianza en la PNP y reestructurar el sistema disciplinario policial", "Fortalecer la acci\u00f3n de polic\u00eda comunitaria y de respuesta inmediata de los delitos de alta impacto."]}, {"tema": "Trabajo y promoci\u00f3n del empleo", "contenido": ["Crearemos el \"Fondo Formal\u00edzate y Gana\" para financiar programas de alto impacto en la formalizaci\u00f3n y reconversi\u00f3n inclusiva de los negocios MYPE.", "Implementaremos de pol\u00edticas de difusi\u00f3n sobre la importancia para el pa\u00eds de contar con un sistema previsional de largo plazo.\r\n", "Crearemos el mecanismo \u201cEducaci\u00f3n por Impuestos\u201d a trav\u00e9s de una \u201cLey de formaci\u00f3n profesional educativa para el empleo\u201d.", "Haremos que la lucha por eliminar trabas burocr\u00e1ticas sea sin cuartel, comprometiendo a todos los alcaldes del Per\u00fa y autoridades del gobierno central, con el soporte de la Secretar\u00eda de Gesti\u00f3n P\u00fablica de la PCM y una Comisi\u00f3n de Eliminaci\u00f3n de Barreras Burocr\u00e1ticas del INDECOPI con reforzada capacidad sancionadora y tecnol\u00f3gica.", "Impulsaremos la Transformaci\u00f3n Digital Empresarial como palanca para el crecimiento de exportaciones no tradicionales (reducci\u00f3n de dependencia de sectores extractivos con bajo valor agregado) intensivo en la generaci\u00f3n de empleo con enfoque territorial.", "Crearemos los centros de Empleabilidad en colegios p\u00fablicos fuera de horarios de estudios con Formaciones Digital Certificadas (insitu en los centros de formaci\u00f3n o a distancia) para los que buscan empleo, de esta manera la empleabilidad estar\u00e1 en concordancia con las necesidades de las empresas.", "Crearemos mecanismos para la reducci\u00f3n de comisiones de AFPs que est\u00e9n alineadas a las necesidades de los afiliados.\r\n", "Crearemos la Superintendencia del Nuevo Sistema Pensionario Peruano, para lo cual se escindir\u00e1n funciones de la actual Superintendencia de Banco, Seguros y AFPs.\r\n\r\n", "Pondremos en marcha los programas: \"Mi Negocio Rentable Formal Urbano\" para negocios MYPE de comercio y servicios, \"Mi Negocio Rentable Formal Rural\" para la agricultura familiar y negocios conexos rurales. Ambos programas orientados a desarrollar redes de peque\u00f1os negocios rentables montados en una plataforma log\u00edstica y de acceso a financiamiento en l\u00ednea.", "Promoveremos la creaci\u00f3n de centros de formaci\u00f3n laboral especializados en el dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de programas formativos duales o en alternancia, haciendo que centros de investigaci\u00f3n, consultoras e institutos superiores de excelencia se asocien con empresas o gremios de sectores espec\u00edficos para desarrollar programas de excelencia a nivel mundial bajo estas modalidades de avanzada.", "Creaci\u00f3n del \u201cCat\u00e1logo Mipyme\u201d, Cat\u00e1logo de homologaci\u00f3n empresarial, en temas de formalizaci\u00f3n, calidad, cumplimiento y precio referencial.", "Creaci\u00f3n de Programa de cadenas Productivas por S/ 1,500 millones para incrementar cobertura de financiamiento a MYPE a trav\u00e9s de Facturas negociables y ofrecer: (i) acceso a financiamiento a trav\u00e9s de la Plataforma de cadenas productivas; (ii) capacitaci\u00f3n a proveedor MYPE; y (iii) asistencia t\u00e9cnica", "Impulsaremos un programa de garant\u00edas que permita el acceso de las Pymes a cr\u00e9dito a tasas bajas (garant\u00edas pari passu y p\u00e9rdidas tempranas por hasta S/ 2,000 millones).", "Incrementaremos la pensi\u00f3n m\u00ednima a jubilados de la Ley 19990 e incremento en pensi\u00f3n a jubilados de la Ley 20530. \r\n", "Cat\u00e1logo Virtual que incluye productos de las MYPES en los cat\u00e1logos electr\u00f3nicos sectoriales del Estado. Centralizando las compras para todo el pa\u00eds de ropa hospitalaria, uniformes para personal de salud y militar, calzado para el personal de salud y militar, mobiliario cl\u00ednico a las MYPE de metalmec\u00e1nica \u2013 relanzamiento de \u201cCompras a MYPER\u00da Bicentenario\u201d a trav\u00e9s de n\u00facleos ejecutores.", "Crearemos la \u201cPlataforma de Promoci\u00f3n de la Industria 4.0\u201d, desarrollando una red de talleres de fabricaci\u00f3n digital demostrativos para cadenas productivas priorizada en cada regi\u00f3n, con al menos cinco equipos de producci\u00f3n.", "Crearemos el Fondo de Garant\u00edas \u201cMYPE Resiliente\u201d, para apoya negocios productivos en la mejora de su proceso productivo (Industria 4.0 por ejemplo) y a su vinculaci\u00f3n con una cadena de proveedur\u00eda con una empresa m\u00e1s grande que asegure la sostenibilidad de sus acciones.", "Perfeccionaremos la \u201cLey sobre Modalidades Formativas Laborales\u201d (Ley N\u00b0 28518) incorporando la formaci\u00f3n en alternancia y la formaci\u00f3n dual como pilares del aprendizaje de competencias de alto valor para promover la empleabilidad de los j\u00f3venes.", "Impulsaremos el acompa\u00f1amiento laboral y tributario de las MYPE por 3 a\u00f1os desde su creaci\u00f3n, sin la aplicaci\u00f3n de multas laborales o tributarias, salvo casos graves o de reincidencia.", "Promoveremos la competencia: se permitir\u00e1 que las instituciones financieras con grado de inversi\u00f3n puedan administrar parte de los fondos de los afiliados. ", "Crearemos el de Seguro de longevidad para cubrir a jubilados a partir de los 85 a\u00f1os, permitiendo calcular sus pensiones sobre dicha edad.\r\n", "Impulsaremos el TUPA \u00danico Automatizado, que simplificar\u00e1 al m\u00e1ximo todos los procedimientos de las entidades p\u00fablicas, coloc\u00e1ndolos en l\u00ednea evitando colas y acortando plazos.", "Impulsaremos el programa \"Franquicias MYPE y Marcas Compartidas\", orientado a consolidar la rentabilidad de negocios en red, para que sean generadores de empleos permanentes.", "Pondremos en marcha los programas \"Empleo Juvenil en la Econom\u00eda de Plataformas Digitales\", \"Desarrollo de Negocios en la Econom\u00eda Circular\", \"Desarrollo de Servicios Intensivos en Capital Humano e Industrias Creativas\u201d con orientaci\u00f3n a la exportaci\u00f3n.", "Impulsaremos el programa \"Desarrollo de Clusters Agroforestales y Bionegocios Alternativos\u201d en toda la Amazon\u00eda, para reforestar 1 mill\u00f3n de Has con especies nativas y generando valor agregado con la producci\u00f3n de aceites vegetales, farmacolog\u00eda naturista, envases y empaques biodegradables, etc.", "Acreditaci\u00f3n de competencias laborales para los trabajadores emp\u00edricos para garantizar su reconocimiento profesionalizado.", "Transformaremos el MINEDU, en un Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional Para el Empleo, que tomar\u00e1 a su mando la formaci\u00f3n continua profesionalizada para cerrar las brechas entre oferta y demanda del empleo.", "Promoveremos el impulso a productos pensionarios en el Nuevo Sistema Pensionario Peruano, que construya ahorro previsional entre toda la poblaci\u00f3n.\r\n", "Fortalecimiento de los Centros de Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica (CITEs) para expandir su cobertura de servicios de asistencia t\u00e9cnica, asesor\u00eda, y capacitaci\u00f3n en todo el pa\u00eds.", "Rentabilizar y recuperar con resiliencia los negocios Mype, impulsando el desarrollo de redes y cadenas productivas a trav\u00e9s de plataformas que contribuyan a su formalizaci\u00f3n.", "Crearemos e incentivaremos el desarrollo de convenios de estudios t\u00e9cnicos con necesidades de empleo local a trav\u00e9s de un plan de contrataci\u00f3n a 5 a\u00f1os para los proyectos mineros o de infraestructura.", "Implementaremos la Reforma del Sistema Nacional de Pensiones, Sistema Privado de Pensiones, y r\u00e9gimen adicional como Caja Militar Policial, Ley 19990 y Ley 20530.", "Unificaremos el Sistema Nacional de Pensiones con el Sistema Privado de Pensiones y los reg\u00edmenes complementarios respetando los a\u00f1os de aporte de los aportantes de la ONP.", "Garantizaremos la cobertura Universal para los adultos mayores a 65 a\u00f1os.\r\n", "Creaci\u00f3n de veh\u00edculo de inversi\u00f3n que adquiera emisiones de deuda de Instituciones No bancarias para que las canalice a generar empleo a trav\u00e9s del acceso al financiamiento a la Micro, Peque\u00f1a y Mediana Empresa"]}], "contenido_plan": "Crearemos el \"Fondo Formal\u00edzate y Gana\" para financiar programas de alto impacto en la formalizaci\u00f3n y reconversi\u00f3n inclusiva de los negocios MYPE.Implementaremos de pol\u00edticas de difusi\u00f3n sobre la importancia para el pa\u00eds de contar con un sistema previsional de largo plazo.\r\nCrearemos el mecanismo \u201cEducaci\u00f3n por Impuestos\u201d a trav\u00e9s de una \u201cLey de formaci\u00f3n profesional educativa para el empleo\u201d.Haremos que la lucha por eliminar trabas burocr\u00e1ticas sea sin cuartel, comprometiendo a todos los alcaldes del Per\u00fa y autoridades del gobierno central, con el soporte de la Secretar\u00eda de Gesti\u00f3n P\u00fablica de la PCM y una Comisi\u00f3n de Eliminaci\u00f3n de Barreras Burocr\u00e1ticas del INDECOPI con reforzada capacidad sancionadora y tecnol\u00f3gica.Impulsaremos la Transformaci\u00f3n Digital Empresarial como palanca para el crecimiento de exportaciones no tradicionales (reducci\u00f3n de dependencia de sectores extractivos con bajo valor agregado) intensivo en la generaci\u00f3n de empleo con enfoque territorial.Crearemos los centros de Empleabilidad en colegios p\u00fablicos fuera de horarios de estudios con Formaciones Digital Certificadas (insitu en los centros de formaci\u00f3n o a distancia) para los que buscan empleo, de esta manera la empleabilidad estar\u00e1 en concordancia con las necesidades de las empresas.Crearemos mecanismos para la reducci\u00f3n de comisiones de AFPs que est\u00e9n alineadas a las necesidades de los afiliados.\r\nCrearemos la Superintendencia del Nuevo Sistema Pensionario Peruano, para lo cual se escindir\u00e1n funciones de la actual Superintendencia de Banco, Seguros y AFPs.\r\n\r\nPondremos en marcha los programas: \"Mi Negocio Rentable Formal Urbano\" para negocios MYPE de comercio y servicios, \"Mi Negocio Rentable Formal Rural\" para la agricultura familiar y negocios conexos rurales. Ambos programas orientados a desarrollar redes de peque\u00f1os negocios rentables montados en una plataforma log\u00edstica y de acceso a financiamiento en l\u00ednea.Promoveremos la creaci\u00f3n de centros de formaci\u00f3n laboral especializados en el dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de programas formativos duales o en alternancia, haciendo que centros de investigaci\u00f3n, consultoras e institutos superiores de excelencia se asocien con empresas o gremios de sectores espec\u00edficos para desarrollar programas de excelencia a nivel mundial bajo estas modalidades de avanzada.Creaci\u00f3n del \u201cCat\u00e1logo Mipyme\u201d, Cat\u00e1logo de homologaci\u00f3n empresarial, en temas de formalizaci\u00f3n, calidad, cumplimiento y precio referencial.Creaci\u00f3n de Programa de cadenas Productivas por S/ 1,500 millones para incrementar cobertura de financiamiento a MYPE a trav\u00e9s de Facturas negociables y ofrecer: (i) acceso a financiamiento a trav\u00e9s de la Plataforma de cadenas productivas; (ii) capacitaci\u00f3n a proveedor MYPE; y (iii) asistencia t\u00e9cnicaImpulsaremos un programa de garant\u00edas que permita el acceso de las Pymes a cr\u00e9dito a tasas bajas (garant\u00edas pari passu y p\u00e9rdidas tempranas por hasta S/ 2,000 millones).Incrementaremos la pensi\u00f3n m\u00ednima a jubilados de la Ley 19990 e incremento en pensi\u00f3n a jubilados de la Ley 20530. \r\nCat\u00e1logo Virtual que incluye productos de las MYPES en los cat\u00e1logos electr\u00f3nicos sectoriales del Estado. Centralizando las compras para todo el pa\u00eds de ropa hospitalaria, uniformes para personal de salud y militar, calzado para el personal de salud y militar, mobiliario cl\u00ednico a las MYPE de metalmec\u00e1nica \u2013 relanzamiento de \u201cCompras a MYPER\u00da Bicentenario\u201d a trav\u00e9s de n\u00facleos ejecutores.Crearemos la \u201cPlataforma de Promoci\u00f3n de la Industria 4.0\u201d, desarrollando una red de talleres de fabricaci\u00f3n digital demostrativos para cadenas productivas priorizada en cada regi\u00f3n, con al menos cinco equipos de producci\u00f3n.Crearemos el Fondo de Garant\u00edas \u201cMYPE Resiliente\u201d, para apoya negocios productivos en la mejora de su proceso productivo (Industria 4.0 por ejemplo) y a su vinculaci\u00f3n con una cadena de proveedur\u00eda con una empresa m\u00e1s grande que asegure la sostenibilidad de sus acciones.Perfeccionaremos la \u201cLey sobre Modalidades Formativas Laborales\u201d (Ley N\u00b0 28518) incorporando la formaci\u00f3n en alternancia y la formaci\u00f3n dual como pilares del aprendizaje de competencias de alto valor para promover la empleabilidad de los j\u00f3venes.Impulsaremos el acompa\u00f1amiento laboral y tributario de las MYPE por 3 a\u00f1os desde su creaci\u00f3n, sin la aplicaci\u00f3n de multas laborales o tributarias, salvo casos graves o de reincidencia.Promoveremos la competencia: se permitir\u00e1 que las instituciones financieras con grado de inversi\u00f3n puedan administrar parte de los fondos de los afiliados. Crearemos el de Seguro de longevidad para cubrir a jubilados a partir de los 85 a\u00f1os, permitiendo calcular sus pensiones sobre dicha edad.\r\nImpulsaremos el TUPA \u00danico Automatizado, que simplificar\u00e1 al m\u00e1ximo todos los procedimientos de las entidades p\u00fablicas, coloc\u00e1ndolos en l\u00ednea evitando colas y acortando plazos.Impulsaremos el programa \"Franquicias MYPE y Marcas Compartidas\", orientado a consolidar la rentabilidad de negocios en red, para que sean generadores de empleos permanentes.Pondremos en marcha los programas \"Empleo Juvenil en la Econom\u00eda de Plataformas Digitales\", \"Desarrollo de Negocios en la Econom\u00eda Circular\", \"Desarrollo de Servicios Intensivos en Capital Humano e Industrias Creativas\u201d con orientaci\u00f3n a la exportaci\u00f3n.Impulsaremos el programa \"Desarrollo de Clusters Agroforestales y Bionegocios Alternativos\u201d en toda la Amazon\u00eda, para reforestar 1 mill\u00f3n de Has con especies nativas y generando valor agregado con la producci\u00f3n de aceites vegetales, farmacolog\u00eda naturista, envases y empaques biodegradables, etc.Acreditaci\u00f3n de competencias laborales para los trabajadores emp\u00edricos para garantizar su reconocimiento profesionalizado.Transformaremos el MINEDU, en un Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional Para el Empleo, que tomar\u00e1 a su mando la formaci\u00f3n continua profesionalizada para cerrar las brechas entre oferta y demanda del empleo.Promoveremos el impulso a productos pensionarios en el Nuevo Sistema Pensionario Peruano, que construya ahorro previsional entre toda la poblaci\u00f3n.\r\nFortalecimiento de los Centros de Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica (CITEs) para expandir su cobertura de servicios de asistencia t\u00e9cnica, asesor\u00eda, y capacitaci\u00f3n en todo el pa\u00eds.Rentabilizar y recuperar con resiliencia los negocios Mype, impulsando el desarrollo de redes y cadenas productivas a trav\u00e9s de plataformas que contribuyan a su formalizaci\u00f3n.Crearemos e incentivaremos el desarrollo de convenios de estudios t\u00e9cnicos con necesidades de empleo local a trav\u00e9s de un plan de contrataci\u00f3n a 5 a\u00f1os para los proyectos mineros o de infraestructura.Implementaremos la Reforma del Sistema Nacional de Pensiones, Sistema Privado de Pensiones, y r\u00e9gimen adicional como Caja Militar Policial, Ley 19990 y Ley 20530.Unificaremos el Sistema Nacional de Pensiones con el Sistema Privado de Pensiones y los reg\u00edmenes complementarios respetando los a\u00f1os de aporte de los aportantes de la ONP.Garantizaremos la cobertura Universal para los adultos mayores a 65 a\u00f1os.\r\nCreaci\u00f3n de veh\u00edculo de inversi\u00f3n que adquiera emisiones de deuda de Instituciones No bancarias para que las canalice a generar empleo a trav\u00e9s del acceso al financiamiento a la Micro, Peque\u00f1a y Mediana Empresa", "hoja_de_vida": {"Candidato": "George Patrick Forsyth Sommer", "Cargo": "Presidente de la Rep\u00fablica", "Edad": "38", "G\u00e9nero": "M", "Partido Pol\u00edtico": "Victoria Nacional", "\u00daltimo centro laboral": "Municipalidad de La Victoria", "Centro de Estudios": "Universidad Peruana de Ciencias Aplicadas", "Concluido": "No", "Carrera": "Administraci\u00f3n", "Titulado": "No  ", "Pa\u00eds de nacimiento": "Venezuela", "Regi\u00f3n de nacimiento": "Fuera de Per\u00fa", "Domicilio": "Lima", "Sentencia Penal": "No", "Delito": "No", "Sentencia Civil": "No", "Fallo civil": "No", "Ingresos Anuales": "136,800.00", "Valor de bienes inmuebles (propiedades)": "2,025,200.00", "Valor de bienes muebles (veh\u00edculos y otros)": "135,933.00", "Deuda con la Sunat": "No", "Aportes a campa\u00f1as electorales": "2,800.00", "Procesos electorales en los que ha participado": "2", "Procesos electorales ganados": "2", "Historial de papeletas en el SAT": "6", "Suma total del importe del historial de papeletas": "3,112.00", "Estado de licencia seg\u00fan el Ministerio de Transportes": "Vigente", "Sanci\u00f3n en registros de servir": "No registra", "Instituci\u00f3n donde recibi\u00f3 la sanci\u00f3n servir": "No registra"}, "candidato_nombres_completo": "George Patrick Forsyth Sommer", "candidato_nombres": "George Forsyth"}]